\input{mintmod.tex}
\MPragma{MathSkip}

\Mtikzexternalize

\begin{document}

\MSection{Elementares Rechnen}
\MLabel{VBKM01}
\MSetSectionID{VBKM01} % wird fuer tikz-Dateien verwendet



\begin{MSectionStart}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_START}
\MModstartBox

In diesem Modul wird ein Überblick über die mathematischen Grundlagen zum elementaren Rechnen gegeben und die Notation eingeführt und erklärt.
\end{MSectionStart}

\MSubsection{Zahlen, Variablen, Terme}
\MLabel{M01_Zahlenbereiche}

\begin{MIntro}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_ZahlenIntro}

%Einfügung Mengenschreibweise
Die Mathematik ist eine Wissenschaft, in der allgemein abstrakte Strukturen
und deren logische Zusammenhänge untersucht werden. 
Bevor auf die eigentlichen Inhalte dieses Abschnitts näher eingegangen wird,
soll kurz auf den grundlegenden Begriff der \MEntry{Menge}{Menge} Bezug
genommen werden.

\begin{MInfo}
Um Aussagen in kompakter Weise über eine Reihe von strukturell ähnlichen
Objekten treffen zu können, kann man solche Objekte in Mengen zusammenfassen,
die als Behältnis für die Objekte dienen. Seien die Objekte mit $a,b,c,\ldots$
benannt, dann bildet das Symbol $M=\{a\MElSetSep b \MElSetSep c \MElSetSep
\ldots\}$ die Menge $M$, welche die vorigen Objekte als \textbf{Elemente}
enthält. Letzteres schreibt man kurz $a\in M$, $b\in M$, $c\in M$ usw.;
das Zeichen \glqq{}$\in$\grqq{} bedeutet also \glqq{}ist Element von\grqq{}.
(Manchmal ist es schreibtechnisch geboten, die Reihenfolge von Element und
Menge auszutauschen. Zum Erhalten der gleichen Aussage(n) wird dann das
$\in$-Symbol umgedreht, d.h. $M\ni a$, $M\ni b$, $M\ni c$ usw. heißt
dann dasselbe, wobei \glqq{}$\ni$\grqq{} somit \glqq{}enthält als Element\grqq{}
bzw.  \glqq{}beinhaltet\grqq{} bedeutet.)

Neben der aufzählenden Schreibweise von Mengen existieren weitere 
Schreibweisen. Wenn die Elemente z.B. eine Bedingung $B$ erfüllen sollen,
dann schreibt man $T=\{x\MCondSetSep x\MBlank\text{erfüllt}\MBlank B\}$.
Wird dabei $x$ (explizit) aus einer umfassenderen Menge $U$ entnommen,
dann wird dies auch in der Form
$T=\{x\MCondSetSep x\in U \MBlank\text{und}\MBlank 
x\MBlank\text{erfüllt}\MBlank B\}$
oder kurz
$T=\{x\in U\MCondSetSep x\MBlank\text{erfüllt}\MBlank B\}$
geschrieben.
%%Da die Bedingung $B$ eine Einschränkung für die Elemente von $U$ darstellt,
%%ist $T$ dann in natürlicher Weise eine \textbf{Teilmenge} von $U$,
%%notiert in Formelnotation als $T\subset U$.

Aussagen wie \glqq{}$x\in U$\grqq{} oder
\glqq{}$x\MBlank\text{erfüllt}\MBlank B$\grqq{} sind Aussagen im 
mathematischen Sinn, d.h. ihnen kann ein eindeutiger Wahrheitswert
\glqq{}wahr\grqq{} oder \glqq{}falsch\grqq{} zugeordnet werden.
Seien $A_1$ und $A_2$ solche Aussagen. Für den Fall, dass sowohl
$A_1$ als auch $A_2$ gelten soll, also $A_1$ \textbf{und} $A_2$ gelten
sollen, schreibt man auch $A_1 \wedge A_2$. Im Fall, dass nur eine von
beiden Aussagen zu gelten braucht, d.h. $A_1$ \textbf{oder} $A_2$
(oder beide Aussagen) gelten sollen, schreibt man auch $A_1\vee A_2$.

Für zwei Mengen $M$ und $N$ notiert man
\begin{itemize}
\item{%
$M\subseteq N$, d.h. $M$ ist (unechte) \textbf{Teilmenge} von $N$, wenn jedes
Element von $M$ auch in $N$ enthalten ist; gibt es dann mindestens ein Element
in $N$, das nicht in $M$ enthalten ist, wenn also $M$ eine echte Teilmenge von
$N$ ist, so schreibt man (auch) $M\subset N$;
}
\item{%
$M\cup N$ für die \textbf{Vereinigung} der beiden Mengen; diese bezeichnet
jene Menge, die alle Elemente enthält, die in mindestens einer der beiden
Mengen vorkommen;
}
\item{%
$M\cap N$ für den \textbf{Schnitt} der beiden Mengen; dieser bezeichnet
jene Menge, in der alle Elemente enthalten sind, die in beiden Mengen
vorkommen;
}
\item{%
$N\MSetminus M$ für die \textbf{Differenzmenge}, d.h. für diejenige Menge,
welche die Elemente von $N$ enthält, die \textit{nicht} in $M$ vorkommen.
}
\end{itemize}
Die obige Vereinigung ist also charakterisiert durch Elemente, die
$(x\in M) \vee (x\in N)$ erfüllen. Für die Elemente der obigen Schnittmenge
gilt dagegen $(x\in M) \wedge (x\in N)$. Demgegenüber enthält die obige
Differenzmenge solche Elemente, für die $(x\in N) \wedge (x\notin M)$ gilt.
Mit dem Symbol $\notin$-Symbol wird die Verneinung (Negation) der
Element-Aussage beschrieben.
\end{MInfo}
%

Mathematik beinhaltet die Welt der Zahlen:
$$\dots\MElSetSep 0\MElSetSep -3\MElSetSep 4\MElSetSep \Mdfrac{4}{5}\MElSetSep \sqrt 2\MElSetSep \MEU\MElSetSep \pi\MElSetSep \MZahl{12}{3}\MElSetSep 10^{23}\MElSetSep \dots \MDFPeriod$$ 
Wenn man verschiedene Zahlen n"aher 
betrachtet, so erkennt man jedoch grundlegende Unterschiede. Manche Zahlen 
lassen sich nicht als geschlossener Dezimalbruch darstellen, andere sind schier
unvorstellbar (imagin"ar), wieder andere kann man an den Fingern abz"ahlen oder 
aber als L"osungen von Gleichungen gewinnen. 

\begin{MInfo}
Die in diesem Kurs verwendeten Zahlenbereiche sind:\ifttm\else\ \\\fi
\begin{tabular}{ll}
$\displaystyle \N=\lbrace 1\MElSetSep 2\MElSetSep 3\MElSetSep\ldots\rbrace$ & die \textbf{Menge der nat"urlichen Zahlen ohne Null},\\ 
$\displaystyle \N_{0}=\lbrace 0\MElSetSep 1\MElSetSep 2\MElSetSep 3\MElSetSep\ldots\rbrace$ &die \textbf{Menge der nat"urlichen Zahlen inklusive Null},\\
$\displaystyle \Z=\lbrace \ldots\MElSetSep  -2\MElSetSep -1\MElSetSep 0\MElSetSep 1\MElSetSep 2\MElSetSep \ldots\rbrace$ & die \textbf{Menge der ganzen Zahlen},\\
$\displaystyle \Q$ & die \textbf{Menge der rationalen Zahlen (Br"uche)},\\
$\displaystyle \R$ & die \textbf{Menge der reellen Zahlen}.\\ 
\end{tabular}
\end{MInfo}

Diese Zahlenbereiche sind nicht unabh"angig voneinander, sondern bilden eine Kette ineinandergeschachtelter Zahlenmengen:
$$\N\subset\N_{0}\subset\Z\subset\Q\subset\R \MDFPeriod$$ 
%%Dabei bedeutet das Symbol $\subset$, dass der links stehende Zahlenbereich eine Teilmenge des rechts stehenden Zahlenbereichs ist.
%%Beispielsweise ist jede ganze Zahl aus $\Z$ immer auch eine rationale Zahl aus $\Q$.
Diese Zahlenbereiche erhält man, indem man sich nacheinander die 
L"osungen folgender Gleichungen anschaut und die Zahlenbereiche so erweitert, dass immer eine L"osung existiert:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|r|r|r|c|}
\hline
Zahlenbereich & l"osbare Gleichung & nicht l"osbar& Hinzunahme&neuer Bereich\\
\hline 
$\displaystyle \N$ & $x+2=4$ & $x+2=1$ & negativer Zahlen& $\displaystyle \Z$\\
$\displaystyle \Z$ & $4x=20$ &$4x=5$ & von Br"uchen&$\displaystyle \Q$\\
$\displaystyle \Q$ & $x^2=4$ &$x^2=2$ & irrationaler Zahlen&$\displaystyle \R$\\
$\displaystyle \R$ & $x^2=2$ &$x^2=-1$ & usw. & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


Nat"urliche Zahlen treten immer dann auf, wenn Anzahlen bestimmt oder Dinge nummeriert werden m"ussen.
Sie spielen in der Kombinatorik eine gro"se Rolle: die Anzahl der M"oglichkeiten, aus 49 Kugeln 6 Kugeln zu ziehen,
ist zum Beispiel eine nat"urliche Zahl. In der Informatik bilden sie die Grundlage f"ur die verschiedenen Zahlensysteme:
das Dualsystem hat die Basis 2, das Dezimalsystem die Basis 10 und das Hexadezimalsystem die Basis 16.
Bestimmte nat"urliche Zahlen, die Primzahlen, bilden die Grundlage der modernen Verschl"usselungstechniken.

In der Menge der nat"urlichen Zahlen l"asst es sich einfach rechnen, aber man sto"st an Grenzen, wenn man zum Beispiel
eine Temperaturangabe von 3$^\circ$C liest (handelt es sich um Plus- oder Minusgrade?) oder eine Gleichung
der Form $x+5=1$ aufl"osen m"ochte. Daher muss die Menge der nat"urlichen Zahlen um die negativen nat"urlichen Zahlen erweitert werden
und man erhält $\Z$. Die \MEntry{Menge der ganzen Zahlen}{Ganze Zahlen $\Z$} wird mit
$$\Z:=\{\dots\MElSetSep  -4\MElSetSep -3\MElSetSep -2\MElSetSep -1\MElSetSep 0\MElSetSep 1\MElSetSep 2\MElSetSep 3\MElSetSep 4\MElSetSep \dots\}$$
bezeichnet. 
Ganze Zahlen werden immer dann ben"otigt, wenn das Vorzeichen der nat"urlichen Zahlen eine Rolle spielt.
In $\Z$ k"onnen Zahlen voneinander subtrahiert werden, d.h. Gleichungssysteme der Form $\displaystyle a+x=b$ sind in $\Z$ immer lösbar ($\displaystyle x=b+(-a)$).

\begin{center}
%-%\MUGraphicsSolo{ganzzahlen.png}{width=10cm}{width:400px}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}[x=1.0cm, y=1.0cm] 
\draw[thick, black] (-5.2,0) -- (6.2,0);
\foreach \x in {-5, -4, ..., 6}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,6pt) -- (0pt,-6pt) node[below=1.5pt] {\normalsize $\x$};
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

Auf den ganzen Zahlen l"asst sich eindeutig ein Vergleichssymbol $<$ definieren, die ganzen Zahlen lassen sich damit zu einer Kette anordnen:
$$\dots < -3 < -2 < -1 < 0 < 1 < 2 < 3 < \dots \MDFPeriod$$


Eine rationale Zahl stellt das Verh"altnis zweier ganzer Zahlen dar:

\begin{MInfo}
Die Menge der \MEntry{rationalen Zahlen}{Rationale Zahlen $\Q$} wird mit
$$\Q:=\left\{{\Mdfrac{p}{q}\MCondSetSep p,q\in\Z, q\neq 0 }\right\}$$
bezeichnet. Die Elemente $\displaystyle \Mtfrac{p}{q}$ der Menge $\Q$ hei"sen \MEntry{Br"uche}{Bruch}, wobei $p$ der \MEntry{Z"ahler}{Zähler} des Bruchs und $q$ der von Null
verschiedene \MEntry{Nenner}{Nenner} des Bruchs ist.
\end{MInfo}
Rationale Zahlen spielen immer dann eine Rolle, wenn Angaben \glqq{}genauer\grqq{} werden sollen, also Temperaturen in Bruchteilen von $^\circ$C angegeben, Anteile von Fl"achen eingef"arbt oder Medikamente aus bestimmten Bestandteilen zusammengemischt werden sollen.

Dabei ist zu beachten, dass die Darstellung als Bruch nicht eindeutig ist, man kann die gleiche Zahl durch mehrere Brüche beschreiben.
Beispielsweise ist
$$
2 \;=\; \Mdfrac{4}{2} \;=\; \Mdfrac{1024}{512}
$$
die gleiche rationale Zahl.

Andererseits kann nicht jede Zahl auf dem Zahlenstrahl als Bruch dargestellt werden.
Betrachtet man zum Beispiel ein Quadrat mit der Seitenl"ange 1 und will die Länge der Diagonalen $d$ berechnen, so erhält man nach dem Satz von Pythagoras:

\vspace*{5mm}

\ifttm
\begin{minipage}{6cm}
\else
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\fi
\begin{center}
%-%\MGraphicsSolo{quadrat.png}{width=3cm}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}[x=4.0cm, y=4.0cm] 
\draw[thick, black] (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- (0,1) -- cycle;
\draw[thick, black] (0,1) -- (1,0);
\draw[color=black] (0.5,0.5) node[anchor=south west] {\normalsize $d$};
\draw[stealth'-,black] (0.0,-0.1) -- (0.36,-0.1);
\draw[-stealth',black] (0.65,-0.1) -- (1.0,-0.1);
\draw (0.5,-0.1) node {\scriptsize $1\MEinheit{cm}$};
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\end{minipage}
\ifttm
\begin{minipage}{7cm}
\else
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
\fi
\begin{center}
$$d^2 = 1^2+1^2 = 2, \;\mbox{also formal}\; d=\sqrt{2}.$$
\end{center}
\end{minipage}

\vspace*{5mm}

Eine weitere Zahl, die nicht als Bruch dargestellt werden kann, erh"alt man durch Abrollen eines Rades mit Durchmesser $1$ auf der Zahlengeraden. Es handelt sich um die Zahl $\pi$. Man kann zeigen, dass diese beiden Zahlen ($\sqrt{2}$ und $\pi$) nicht in Form eines Bruchs geschrieben werden können. (Der Beweis für $\sqrt{2}$ ist dabei verhältnismäßig einfach.) Sie sind zwei Beispiele aus der Menge der sogenannten \MEntry{irrationalen Zahlen}{Irrationale Zahlen}.

\vspace*{5mm}

\begin{center}
%-%\MGraphicsSolo{kreispi.png}{width=10cm}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}[x=2.0cm, y=2.0cm] 
\draw[-stealth',black] (-0.7,0.0) -- (4.0,0.0) node[right=3pt] {$x$};
\draw[color=black] (0,0.5) circle (0.5) ({pi},0.5) circle (0.5);
\draw[-stealth',black] (1.0,0.7) -- (2.14,0.7);
\draw[color=black] (0,3pt) -- (0,-3pt) node[below=2pt] {\small $0$};
\draw[color=black] ({pi},3pt) -- ({pi},-3pt) node[below=2pt] {\small Pi};
\draw[stealth'-,color=black] (0,0.5) ++(20:0.65) arc (20:60:0.65);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

Eine Zahl ist irrational,  wenn sie nicht rational ist, also nicht als Bruch aufgeschrieben werden kann.
Die irrationalen Zahlen schlie"sen nun die noch vorhandenen L"ucken auf der Zahlengeraden, jedem Punkt entspricht genau eine reelle Zahl.
\begin{MInfo}
Die Menge der \MEntry{reellen Zahlen}{Reelle Zahlen $\R$} wird mit $\R$ bezeichnet und setzt sich aus der Menge der rationalen Zahlen und der Menge der irrationalen Zahlen zusammen.
Sie enth"alt alle auf der Zahlengeraden darstellbaren Zahlen.
\end{MInfo}

Reelle Zahlen dienen als Ma"szahlen f"ur L"angen, Fl"acheninhalte, Temperaturen, Massen, etc. 
In diesem Kurs werden die mathematischen Probleme typischerweise mit reellen Zahlen gelöst.

Eine Grundeigenschaft reeller Zahlen ist, dass diese geordnet sind, d.h.
für zwei reelle Zahlen $a,b$ gilt genau eine der drei Beziehungen
$a<b$, $a=b$ oder $a>b$. Eine weitere definierende Eigenschaft ist
die Vollständigkeit, die - grob gesprochen - die 
\glqq Lückenlosigkeit\grqq{} der Zahlengeraden beschreibt. 

\begin{MInfo}
\MLabel{VBKM01_Intervalle}
Für zwei verschiedene reelle Zahlen betrachtet man insbesondere alle Zahlen,
die auf der Zahlengeraden zwischen diesen beiden Zahlen liegen. Solche
Teilmengen reeller Zahlen bezeichnet man als \MEntry{Intervalle}{Intervall}.
Deren Beschreibung wird so festgelegt, dass man ihnen eine linke 
Intervallgrenze ($a$) und eine rechte Intervallgrenze $(b)$ zuordnet
mit $a<b$. Je nachdem, ob eine oder beide Intervallgrenzen zum
Intervall dazugehören, ergeben sich folgende Fälle:
\begin{itemize}
\item{%
$\{x\in\R \MCondSetSep x\ge a \MBlank\text{und}\MBlank x\le b\}
= [a\MIntvlSep b]$ bezeichnet das \textbf{abgeschlossene} Intervall
zwischen $a$ und $b$, bei dem die Grenzen zum Intervall dazugehören.
}
\item{%
$\{x\in\R \MCondSetSep x> a \MBlank\text{und}\MBlank x< b\}
= \MoIl a\MIntvlSep b\MoIr$ bezeichnet das \textbf{offene} Intervall
zwischen $a$ und $b$, bei dem die Grenzen \textit{nicht} zum Intervall
dazugehören.
}
\item{%
$\{x\in\R \MCondSetSep x\ge a \MBlank\text{und}\MBlank x< b\}
= [a\MIntvlSep b\MoIr$ bezeichnet das \textbf{links abgeschlossene und 
rechts offene} Intervall zwischen $a$ und $b$, bei dem die linke Grenze
zum Intervall dazugehört, die rechte aber nicht.
}
\item{%
$\{x\in\R \MCondSetSep x> a \MBlank\text{und}\MBlank x\le b\}
= \MoIl a\MIntvlSep b]$ bezeichnet das \textbf{links offene und 
rechts abgeschlossene} Intervall zwischen $a$ und $b$, bei dem die rechte 
Grenze zum Intervall dazugehört, die linke aber nicht.
}
\end{itemize}
Die Intervalle der letzten beiden Typen heißen auch \textbf{halboffene}
Intervalle.

Im Falle offener Intervallenden kann man auch \textbf{unbeschränkte}
Intervalle betrachten. In diesen Fällen entfällt die jeweilige
Bedingung in der Mengenbeschreibung:
$\{x\in\R \MCondSetSep x\ge a\} = \left[a\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$,
$\{x\in\R \MCondSetSep x> a\} = \MoIl[\left] a\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$,
$\{x\in\R \MCondSetSep x\le b\} = \MoIl[\left] {-}\infty\MIntvlSep b\right]$,
$\{x\in\R \MCondSetSep x< b\} = \MoIl[\left] {-}\infty\MIntvlSep b\MoIr[\right]$,
$\{x\in\R\} = \R = \MoIl[\left] {-}\infty\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$.

Darüber hinaus sind folgende Bezeichnungen gebräuchlich:
$\R^{+}=\MoIl[\left] 0\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$,  
${\R_{0}}^{+}= \left[ 0\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$,  
$\R^{-}=\MoIl[\left] -\infty \MIntvlSep 0\MoIr[\right]$,  
${\R_{0}}^{-}=\MoIl[\left] -\infty \MIntvlSep 0\right]$.  
\end{MInfo}

\end{MIntro}

\begin{MXContent}{Variablen und Terme}{Variablen und Terme}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_VariablenTerme}

Die Verwendung von Variablen, Termen und Gleichungen ist notwendig, um Aussagen mit noch unbestimmten Werten zu formalisieren.

\begin{MInfo}
Eine \MEntry{Variable}{Variable} ist ein Symbol (typischerweise ein Buchstabe), das als Platzhalter für einen unbestimmten Wert
eingesetzt wird. Ein \MEntry{Term}{Term} ist ein mathematischer Ausdruck, der Variablen, Rechenoperationen und weitere Symbole enthalten kann,
und der nach Einsetzung von Zahlen für die Variablen einen konkreten Zahlenwert ergibt. Terme können zu Gleichungen bzw. Ungleichungen
kombiniert oder in Funktionsbeschreibungen eingesetzt werden, dazu später mehr.
\end{MInfo}


\begin{MExample}
Die textuelle Frage

\textit{In einer Schulklasse gibt es vier Mädchen mehr als Jungs und insgesamt 20 Kinder, wieviele Mädchen bzw. Jungs sind in der Klasse?}

kann man beispielsweise formalisieren, indem man die Variablen $a$ für die Anzahl der Mädchen und
$b$ für die Anzahl der Jungs in der Schulklasse einführt und damit die beiden Gleichungen
$a=b+4$ und $a+b=20$ aufstellt. Diese kann man durch Einsetzen nun auflösen zu $a=12$ und $b=8$
und daraus den textuellen Antwortsatz

\textit{In der Schulklasse befinden sich $12$ Mädchen und $8$ Jungs}

aufbauen. Dabei ist beispielsweise $b+4$ ein Term, $b$ selbst ist eine Variable und $a+b=20$ ist eine Gleichung mit einem Term auf
der linken und einer Zahl auf der rechten Seite.
\end{MExample}

Variablen (und manchmal Terme) werden statt mit kleinen lateinischen Buchstaben $x$, $y$, $z$, usw. oft auch mit griechischen Buchstaben
bezeichnet, zum Beispiel wenn Winkel von Zahlen unterschieden werden sollen.

\begin{MInfo}
\MLabel{VBKM01_Griechisch}
Hier werden die Buchstaben des griechischen Alphabets in einer "Ubersicht
gezeigt, die auch die Gro"sbuchstaben enth\"alt, sortiert nach dem griechischen Alphabet:
\ \\ \ \\
\begin{tabular}{|*{4}{cc|@{}c@{}|}{cc|}}
\ifttm\hline\else\firsthline\fi
%Die Grossbuchstaben, die nicht auch vom lateinischen Alphabet genutzt
%werden, druckt pdfLaTeX aufrecht, MathML dagegen kursiv.
%Kursive griechische Grossbuchstaben erhaelt man mit den momentanen
%Einstellungen in pdfLaTeX bzw. mintmod mit "\var...".
$\alpha$,       $A$  & \glqq alpha\grqq         & \MTSP &
$\beta$,        $B$  & \glqq beta\grqq          & \MTSP &
$\gamma$,       \ifttm$\Gamma$\else$\varGamma$\fi   & \glqq gamma\grqq        & \MTSP &
$\delta$,       \ifttm$\Delta$\else$\varDelta$\fi   & \glqq delta\grqq        & \MTSP &
$\Mvarepsilon$, $E$  & \glqq epsilon\grqq       \\
$\zeta$,        $Z$  & \glqq zeta\grqq          & \MTSP &
$\eta$,         $H$  & \glqq eta\grqq           & \MTSP &
$\vartheta$,    \ifttm$\Theta$\else$\varTheta$\fi   & \glqq theta\grqq        & \MTSP &
$\iota$,        $I$  & \glqq iota\grqq          & \MTSP &
$\Mvarkappa$,   $K$  & \glqq kappa\grqq         \\
$\lambda$,      \ifttm$\Lambda$\else$\varLambda$\fi & \glqq lambda\grqq       & \MTSP &
$\mu$,          $M$  & \glqq m\"u\grqq          & \MTSP &
$\nu$,          $N$  & \glqq n\"u\grqq          & \MTSP &
$\xi$,          \ifttm$\Xi$\else$\varXi$\fi         & \glqq xi\grqq           & \MTSP &
$o$,            $O$  & \glqq omikron\grqq       \\
$\pi$,          \ifttm$\Pi$\else$\varPi$\fi         & \glqq pi\grqq           & \MTSP &
$\varrho$,      $P$  & \glqq rho\grqq               & \MTSP &
$\sigma$,       \ifttm$\Sigma$\else$\varSigma$\fi   & \glqq sigma\grqq        & \MTSP &
% $\varsigma$,                                  & \glqq sigma\grqq         &
$\tau$,         $T$  & \glqq tau\grqq               & \MTSP &
$\upsilon$,     \ifttm$\Upsilon$\else$\varUpsilon$\fi & \glqq \"upsilon\grqq     \\
$\Mvarphi$,     \ifttm$\Phi$\else$\varPhi$\fi       & \glqq phi\grqq          & \MTSP &
$\chi$,         $X$  & \glqq chi\grqq          & \MTSP &
$\psi$,         \ifttm$\Psi$\else$\varPsi$\fi       & \glqq psi\grqq          & \MTSP &
$\omega$,       \ifttm$\Omega$\else$\varOmega$\fi   & \glqq omega\grqq        & \MTSP &
 \special{html:&nbsp;}                         & \special{html:&nbsp;}    \\
 \ifttm\hline\else\lasthline\fi
\end{tabular}
\ \\
\MInputHint{Griechische Buchstaben können in Aufgaben mit Ihrer Bezeichnung eingegeben werden, z.~B.~\texttt{alpha} statt $\alpha$.}
\end{MInfo}

Bei einem Term ist wesentlich, dass er zu einem konkreten Zahlenwert ausgewertet werden kann,
wenn man Zahlen für die im Term auftretenden Variablen einsetzt:

\begin{MExample}
Die folgenden Ausdrücke sind Terme:
\begin{itemize}
\item{$x\cdot (y+z)-1$, für $x=1$, $y=2$ und $z=0$ erhält man beispielsweise den Wert $1$ des Terms.}
\item{$\sin(\alpha)+\cos(\alpha)$, für $\alpha=0^\circ$ und $\beta=0^\circ$ erhält man beispielsweise den Wert $1$ (für die Berechnung von Sinus und Kosinus sei auf das Kapitel \MNRef{VBKM05} verwiesen).}
\item{$1+2+3+4$, es treten keine Variablen auf, trotzdem handelt es sich um einen Term (der immer den Wert $10$ ergibt).}
\item{$\Mtfrac{\alpha+\beta}{1+\gamma}$, beispielsweise erhält man für $\alpha=1$, $\beta=2$ und $\gamma=3$ den Wert $\Mtfrac{3}{4}$ für den Term.
Hier darf man aber nicht $\gamma=-1$ einsetzen.}
\item{$\sin(\pi (x+1))$, beispielsweise ergibt der Term den Wert Null wenn man für $x$ eine ganze Zahl einsetzt.}
\item{$z$, eine Variable für sich allein ist auch ein Term.}
\item{$1+2+3+\cdots+(n-1)+n$ ist ein Term, bei dem die Variable $n$ im Term auftritt und gleichzeitig seine Länge festlegt.}
\end{itemize}
\end{MExample}

\begin{MExample}
Diese Ausdrücke sind keine Terme im Sinne der Mathematik:
\begin{itemize}
\item{$a+b=20$, ist eine Gleichung (Einsetzen von Werten für $a$ und $b$ ergibt keine Zahl, sondern die Gleichung ist eben wahr oder falsch).}
\item{$a\cdot (b+c$ ist nicht richtig geklammert,}
\item{\glqq\textit{Anteil der Mädchen in der Schulklasse}\grqq\ ist kein Term, kann aber durch den Term $\Mtfrac{a}{a+b}$ formalisiert werden,}
\item{$\sin$ ist kein Term sondern ein Funktionsname, dagegen ist $\sin(\alpha)$ ein Term (der bei Einsetzen eines Winkels für $\alpha$ ausgewertet werden kann).}
\end{itemize}
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Gegeben sind jeweils ein Term und Zahlenwerte für die im Term auftretenden Variablen. Wie lautet die Auswertung des Terms?
\begin{MExerciseItems}
\item{$\Mtfrac{\alpha+\beta}{\alpha-\beta}$ nimmt den Wert \MLParsedQuestion{10}{5}{3}{ER1} an für $\alpha=6$ und $\beta=4$.}
\item{$y^2+x^2$ nimmt den Wert \MLParsedQuestion{10}{2}{3}{ER2} an für $y=2x+1$ und $x=-1$.}
\item{$1+2+3+\cdots+(n-1)+n$ nimmt den Wert \MLParsedQuestion{10}{21}{3}{ER3} an für $n=6$.}
\end{MExerciseItems}
\begin{MHint}{Lösung}
Einsetzen der gegebenen Werte für die Variablen ergibt $\Mtfrac{\alpha+\beta}{\alpha-\beta}=\Mtfrac{6+4}{6-4}=\Mtfrac{10}{2}=5$ in Teil 1),
$y^2+x^2=(-1)^2+(-1)^2=2$ in Teil 2) und $1+2+3+4+5+6=21$ in Teil 3).
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Formalisieren Sie mit den vorgegebenen Variablen den Anteil der Mädchen, deren Anzahl durch die Variable $a$ gegeben sei,
sowie den der Jungen, deren Anzahl durch die Variable $b$ gegeben sei, an der Gesamtzahl an Kindern:

Anteil der Mädchen ist \MLSimplifyQuestion{15}{a/(a+b)}{5}{a,b}{5}{512}{LSFF1} und
Anteil der Jungen ist \MLSimplifyQuestion{15}{b/(a+b)}{5}{a,b}{5}{512}{LSFF2}.\\
\MInputHint{Brüche können mit dem Strich (über der 7-Taste auf den meisten Tastaturen) eingegeben werden,
dabei sollten Zähler bzw. Nenner geklammert werden wenn Rechenoperationen auftreten. Beispielsweise kann
man den Bruch $\Mtfrac{1+x}{2+y}$ eingeben als \texttt{(1+x)/(2+y)}.}

\begin{MHint}{Lösung}
Die Gesamtanzahl der Kinder ist $a+b$, der Mädchenanteil ist daher $\Mtfrac{a}{a+b}$ und der Jungenanteil ist $\Mtfrac{b}{a+b}$.
\end{MHint}
\end{MExercise}


Terme können auch ineinander eingesetzt werden:

\begin{MInfo}
Beim \MEntry{Einsetzen}{Einsetzen (Terme)} von Termen wird ein Term anstelle eines Symbols in einem anderen Term eingesetzt,
wobei das ersetzte Symbol ggf. vorher geklammert werden muss, wenn der einzusetzende Term mehrere Ausdrücke enthält.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Setzt man in den Term $x^2+y^2$ beispielsweise den Wert $x=1+2+3$ ein, so entsteht der neue Term $x^2+y^2=(1+2+3)^2+y^2=36+y^2$, und nicht etwa
$1+2+3^2+y^2=12+y^2$.
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Welcher Term entsteht, wenn man in $x^2+y^2$ Folgendes einsetzt:
\begin{MExerciseItems}
\item{Der Winkel $\alpha$ sowohl für $x$ wie auch für $y$: Dann ist \MEquationItem{$x^2+y^2$}{\MLFunctionQuestion{13}{2*alpha^2}{5}{alpha}{5}{ERX1}}.}
\item{Die Zahl $2$ für $y$ und der Term $t+1$ für $x$: Dann ist \MEquationItem{$x^2+y^2$}{\MLFunctionQuestion{13}{4+(t+1)^2}{5}{t}{5}{ERX2}}.}
\item{Der Term $z+1$ für $x$ und der Term $z-1$ für $y$: Dann ist \MEquationItem{$x^2+y^2$}{\MLFunctionQuestion{13}{2*z*z+2}{5}{z}{5}{ERX3}}.}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Der griechische Buchstabe $\alpha$ kann als \texttt{alpha} eingetippt werden.}

\begin{MHint}{Lösung}
Am sichersten ist es, die Variablen vor der Termeinsetzung zu klammern, wenn der neue Term mehrere Symbole enthält:
\begin{MExerciseItems}
\item{$x^2+y^2=\alpha^2+\alpha^2=2\alpha^2$.}
\item{$x^2+y^2=(x)^2+y^2=(t+1)^2+2^2=t^2+2t+5$.}
\item{$x^2+y^2=(x)^2+(y)^2=(z+1)^2+(z-1)^2=z^2+2z+1+z^2-2z+1=2z^2+2$.}
\end{MExerciseItems}
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
In dieser Figur habe ein Kästchen auf dem Papier die Seitenlänge $x$. Welchen Flächeninhalt (als Term in der Variablen $x$) besitzt
die Figur?

%%\ifttm%
%%\begin{center}
%%\MUGraphics{tikz01.png}{}{Eine Figur auf kariertem Papier.}{}
%%\end{center}
%%\else%
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}
\filldraw[fill=black!25] (3.5,2.5) circle[radius=2.5];
\filldraw[fill=white] (2.5,3.5) circle[radius=0.5];
\filldraw[fill=white] (4.5,3.5) circle[radius=0.5];
\filldraw[fill=white] (2,1) rectangle ++ (3,1);
\draw[dashed] (0.5,-0.5) grid (6.5,5.5);
\node at (current bounding box.south) [below] {(Ein Kästchen hat die Länge $x$)};
\end{tikzpicture}
}
\par\ifttm\else\penalty+10000\fi
Eine Figur auf kariertem Papier.
\end{center}
%%\fi

Antwort:
\begin{itemize}
\item{Der große Kreis hat insgesamt den Flächeninhalt \MLFunctionQuestion{25}{25/4*pi*x*x}{5}{x}{5}{ERX11},}
\item{je ein kleiner Kreis hat den Flächeninhalt \MLFunctionQuestion{25}{1/4*pi*x*x}{5}{x}{5}{ERX12},}
\item{die Figur insgesamt hat den Flächeninhalt \MLFunctionQuestion{40}{(25/4*pi-1/2*pi-3)*x*x}{5}{x}{5}{ERX13}.}
\end{itemize}
\MInputHint{Die Kreiszahl $\pi$ kann als \texttt{pi} eingegeben werden.}

\begin{MHint}{Tipp zur Flächenberechnung}
In späteren Kapiteln wird die Berechnung von Flächen vorgestellt. Für diese Aufgabe benötigt man davon nur, dass 
ein Rechteck mit Seitenlängen $a$ und $b$ den Flächeninhalt $a\cdot b$ (geschrieben \texttt{a*b}) besitzt,
und dass ein Kreis mit Radius $r$ den Flächeninhalt $\pi r^2$ (geschrieben \texttt{pi*r\^2}) besitzt.
\end{MHint}

\begin{MHint}{Lösung}
Der große Kreis hat insgesamt den Flächeninhalt $\Mtfrac{25}{4}\pi x^2$ (oder getippt \texttt{25/4*pi*x*x}).
Je ein kleiner Kreis hat den Flächeninhalt $\Mtfrac{1}{4}\pi x^2$ und
die Figur insgesamt hat den Flächeninhalt $(\Mtfrac{25}{4}\pi-\Mtfrac{1}{2}\pi-3)\cdot x^2$.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MXContent}

\begin{MXContent}{Terme umformen}{Terme umformen}{STD}
\MLabel{VBKM01_TermeUmformen}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_TermeUmformen}
Verschiedene Operationen in einem Term können den gleichen Wert beschreiben, beispielsweise ist $x+x$ eine von $2x$
verschiedene Symbolanordnung, die aber den gleichen Term beschreibt, d.h. wenn man eine konkrete Zahl für $x$ einsetzt
kommt bei $x+x$ und $2x$ der gleiche Wert heraus.

\begin{MInfo}
Zwischen Termen wird ein Gleichheitszeichen geschrieben, wenn diese stets zum gleichen Wert ausgewertet werden.
\end{MInfo}

Neue Terme entstehen in der Regel durch Umformen vorhandener Terme:

\begin{MInfo}
Eine \MEntry{Umformung}{Umformung} eines Terms entsteht, indem man eine oder mehrere Rechenregeln auf einen Term anwendet:
\begin{itemize}
\item{Zusammenfassen: $a+a+\cdots+a=n\cdot a$ ($n$ ist die Anzahl der Summanden).}
\item{Distributivgesetze (\glqq Ausmultiplizieren\grqq): $(a+b)\cdot c = a c+b c$ und $c\cdot(a+b)=c a+c b$.}
\item{Kommutativgesetz: $a+b=b+a$.}
\item{Assoziativgesetz (\glqq Klammern umsetzen bei gleichen Operationen\grqq): $a+(b+c)=(a+b)+c=a+b+c$, ebenso für die Multiplikation.}
\item{Rechenregeln für Potenzen und spezielle Funktionen.}
\item{Rechenregeln für bestimmte Formen von Termen (z.B. die binomischen Formeln).}
\item{Rechenregeln für Brüche: $\Mtfrac1{\phantom{2}\Mtfrac{a}{b}\phantom{2}}=\Mtfrac{b}{a}$.}
\end{itemize}
\end{MInfo}

Die Regeln werden im Detail in den folgenden Abschnitten vorgestellt.
Ziel dieser Umformungen ist es meist,
den Term einfacher zu machen, einzelne Variablen zu isolieren oder
den Term in eine gewünschte Form zu bringen:

\begin{MExample}
Zulässige Umformungen sind
\begin{itemize}
\item{$a(a+a+a)+a^2+a^2+a^2 \;=\; 6a^2$, der Term auf der rechten Seite ist einfacher da er weniger Symbole benötigt.}
\item{$(x+3)^2-9=x^2+6x$ (1. binomische Formel), beide Terme beschreiben eine Parabel. An der linken Seite kann man gut
den Scheitelpunkt $(-3,-9)$ ablesen, an der rechten Seite die beiden Nullstellen ($x_1=0$ und $x_2=-6$).}
\item{$1+3x+3x^2+x^3=(1+x)^3$, an der rechten Seite kann man beispielsweise ablesen, dass die durch den Term beschriebene Funktion
nur die Nullstelle $x_1=-1$ besitzt.}
\item{$\Mtfrac{a+1}{a}=1+\Mtfrac{1}{a}$, an der linken Seite kann man ablesen, dass der Term die Nullstelle $a_1=-1$ besitzt, an der rechten
Seite kann man ablesen, dass der Term für sehr große $a$ gegen den Wert $1$ strebt (weil $\Mtfrac{1}{a}$ dann sehr klein ist).}
\end{itemize}
\end{MExample}


\begin{MExerciseCollection}{TESTCOLLECTION001}{1}

\begin{MExercise}
Formen Sie in eine Summendarstellung um: \MEquationItem{$a\cdot(b+c)+c\cdot(a+b)$}{\MLSimplifyQuestion{20}{a*(b+c)+c*(a+b)}{3}{a,b,c}{3}{1}{TC1}}.
\begin{MHint}{Lösung}
$$
a\cdot(b+c)+c\cdot(a+b) \;=\; a b + a c + c a + c b \;=\; a b + 2 a c + b c
$$
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Formen Sie in eine Summendarstellung um: \MEquationItem{$(x-y)(z-x)+(x-z)(y-z)$}{\MLSimplifyQuestion{20}{(x-y)*(z-x)+(x-z)*(y-z)}{3}{x,y,z}{3}{1}{TC2}}.
\begin{MHint}{Lösung}
$$
(x-y)(z-x)+(x-z)(y-z) \;=\; x z - x^2 -y z +y x + x y - x z - z y + z^2 \;=\; -x^2 - 2 y z + 2 x z + z^2
$$
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Formen Sie in eine Summendarstellung um: \MEquationItem{$(a+b+2)(a+1)$}{\MLSimplifyQuestion{20}{(a+b+2)*(a+1)}{3}{a,b,c}{3}{1}{TC3}}.
\begin{MHint}{Lösung}
$$
(a+b+2)(a+1) \;=\; a^2 + b a + 2a + a + b + 2 \;=\; a^2 + a b + 3a + b +2
$$
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MExerciseCollection}




\end{MXContent}


\MSubsection{Bruchrechnung}
\MLabel{M01_Bruchrechnung}
\begin{MXContent}{Mit Brüchen rechnen}{Mit Brüchen rechnen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_Bruchrechnung}

Ein Bruch ist eine rationale Zahl der Form $\displaystyle \Mtfrac{\mbox{Z"ahler}}{\mbox{Nenner}}$, wobei Z"ahler und Nenner ganze Zahlen sind und der Nenner $\neq 0$ ist. 
Beispiele hierf"ur sind:
$$\Mdfrac{1}{2}\MDFPSpace, \MDFPaSpace\Mdfrac{5}{-10}\MDFPSpace, \MDFPaSpace\Mdfrac{-17}{12}\MDFPSpace, \MDFPaSpace\Mdfrac{1}{23}\MDFPSpace, \MDFPaSpace\Mdfrac{4}{6}\MDFPSpace, \MDFPaSpace\Mdfrac{-2}{3}\MDFPSpace, \MDFPaSpace \ldots \MDFPeriod$$
Sehr schnell erkennt man, dass ein und dieselbe rationale Zahl beliebig viele "aquivalente Darstellungen haben kann. Zum Beispiel gilt:
$$\Mdfrac{12}{36} = \Mdfrac{1}{3} = \Mdfrac{24}{72} = \Mdfrac{-12}{-36} = \Mdfrac{3}{9} = \Mdfrac{2}{6} = \Mdfrac{120}{360}= \dots \MDFPeriod$$
Die verschiedenen Darstellungen gehen durch \textbf{K"urzen} bzw. \textbf{Erweitern} ineinander "uber.
\begin{MInfo}
Br"uche werden \MEntry{gek"urzt}{Kürzen}, indem Z"ahler und Nenner durch dieselbe ganze Zahl ungleich Null dividiert werden.

Br"uche werden \MEntry{erweitert}{Erweitern}, indem Z"ahler und Nenner mit derselbe ganze Zahl ungleich Null multipliziert werden.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Drei Freunde m"ochten sich eine Pizza teilen. Tom isst $\displaystyle \Mtfrac{1}{4}$ der Pizza, Tim $\displaystyle \Mtfrac{1}{3}$ der Pizza. Wieviel Pizza ist noch f"ur ihren Freund Sven "ubrig, der eigentlich immer den meisten Hunger hat?\\
Der Ergebnis wird mithilfe der Bruchrechnung bestimmt: Zun"achst m"ussen zwei Br"uche addiert werden, um festzustellen, wieviel Tim und Tom schon von der Pizza gegessen haben: 
$$\Mdfrac{1}{4} + \Mdfrac{1}{3} = \Mdfrac{1\cdot 3}{4\cdot 3}+\Mdfrac{1\cdot 4}{3\cdot 4} = \Mdfrac{3}{12} +\Mdfrac{4}{12} = \Mdfrac{7}{12} \MDFPeriod$$
Hier erkennt man schon die beiden wichtigsten Schritte: zun"achst m"ussen die beiden Br"uche durch Erweitern auf den sogenannten \textbf{Hauptnenner} gebracht oder man sagt auch \textbf{gleichnamig} gemacht werden. Wenn die Br"uche dann denselben Nenner besitzen, k"onnen sie addiert werden, indem ihre Z"ahler addiert und der gemeinsame Nenner "ubernommen wird.
Mit dem Ergebnis, dass Tim und Tom $\displaystyle \Mtfrac{7}{12}$ der Pizza gegessen haben, kann durch Subtraktion berechnet werden, wie viel f"ur Sven "ubrig bleibt: 
$$ 1 - \Mdfrac{7}{12} = \Mdfrac{12}{12} - \Mdfrac{7}{12} = \Mdfrac{5}{12} \MDFPeriod$$
Auch hier werden die Br"uche wieder auf den Hauptnenner gebracht und anschlie"send die Z"ahler subtrahiert. Die beiden Freunde haben also f"ur den immer hungrigen Sven tats"achlich die meiste Pizza "ubriggelassen. 
\end{MExample}

% In dieser Trainingsaufgabe kann das Kürzen von Zahlen in Zähler und Nenner eingeübt werden:
% 
% \YMDirectRouletteExercises{fraction_cancellation.rtex}{VBKM01_FRACTIONTRAINING}

Schwieriger wird es, wenn Unbestimmte in Zähler in Nenner auftreten. Diese können genau wie Zahlen (aber nicht mit Zahlen) gekürzt werden, beispielsweise ist
$$
\frac{4x^2y^3+3y^2}{10y^2} \;=\; \frac{4x^2y+3}{10}
$$
nach Kürzung durch den Term $y^2$ Zähler und Nenner.
% Die folgende Trainingsaufgabe wurde um Unbestimmte erweitert:
% 
% \XMDirectRouletteExercises{vfraction_cancellation.rtex}{VBKM01_VFRACTIONTRAINING}


\begin{MInfo}
Der \MEntry{Hauptnenner}{Hauptnenner} von zwei Br"uchen ist das kleinste gemeinsame Vielfache (kgV) der beiden Nenner.

Das \MEntry{kleinste gemeinsame Vielfache}{kgV} (kgV) zweier Zahlen ist die kleinste Zahl, die beide Zahlen als Teiler besitzt.
Der \MEntry{größte gemeinsame Teiler}{ggT} (ggT) zweier Zahlen ist die größte Zahl, die beide Zahlen als Vielfache besitzt.
\end{MInfo}

Ist die Bestimmung des kgV bei den folgenden Rechenregeln zu kompliziert, so kann an seiner Stelle auch das einfache Produkt der Nenner benutzt werden:


\begin{MInfo}
Br"uche werden \MEntry{addiert/subtrahiert}{Addition (Bruch)}, indem man sie auf den gleichen Nenner bringt und die Z"ahler anschlie"send addiert/subtrahiert, d.~h.
$$\Mdfrac{a}{b} \pm \Mdfrac{c}{d} = \Mdfrac{a d\pm b c}{b d} \MDFPSpace, \MDFPaSpace b d\neq 0 \MDFPeriod$$
"Ublicherweise werden die Br"uche auf den Hauptnenner erweitert. 
\end{MInfo}

Beispielsweise ist das kleinste gemeinsame Vielfache von $6=2\cdot 3$ und $15=3\cdot 5$ die Zahl $2\cdot3\cdot 5=30$, das Produkt ist dagegen $6\cdot 15=90$. Man kann also
$$
\Mdfrac{1}{6}+\Mdfrac{1}{15} \;=\; \Mdfrac{5}{30}+\Mdfrac{2}{30} \;=\; \Mdfrac{7}{30}
$$
aber auch
$$
\Mdfrac{1}{6}+\Mdfrac1{15} \;=\; \Mdfrac{15}{90}+\Mdfrac{6}{90} \;=\; \Mdfrac{21}{90}
$$
rechnen und den letzten Bruch dann noch zu $\Mtfrac{7}{30}$ kürzen.

\begin{MExample}
Das kleinste gemeinsame Vielfache für den Hauptnenner ist die kleinste Zahl,
die von allen beteiligten Nennern geteilt wird. Falls die Zahlen keine gemeinsamen Faktoren haben,
ist es einfach das Produkt der beiden Zahlen:
\begin{eqnarray*}
\Mdfrac{1}{6}+\Mdfrac{1}{10} &=& \Mdfrac{5}{30}+\Mdfrac{3}{30} \;=\; \Mdfrac{8}{30} \;=\; \Mdfrac{4}{15}\MDFPSpace , \ \\
\Mdfrac{1}{6}+\Mdfrac{1}{10} &=& \Mdfrac{10}{60}+\Mdfrac{6}{60} \;=\; \Mdfrac{16}{60} \;=\; \Mdfrac{4}{15}\MDFPaSpace  \text{(auch richtig)}, \ \\
\Mdfrac{4}{15}-\Mdfrac1{2} &=& \Mdfrac{8}{30}-\Mdfrac{15}{30} \;=\; \Mdfrac{8-15}{30} \;=\; -\Mdfrac{7}{30}\MDFPSpace , \ \\
\Mdfrac{1}{3}+\Mdfrac{1}{9} &=& \Mdfrac{3}{9}+\Mdfrac19 \;=\; \Mdfrac49\MDFPSpace ,\ \\
\Mdfrac1{2^2}+\Mdfrac1{2^4} & = & \Mdfrac{2^2}{2^4}+\Mdfrac{1}{2^4} \;=\; \Mdfrac{5}{16}\MDFPSpace ,\ \\
\Mdfrac12+\Mdfrac13+\Mdfrac17 & = & \Mdfrac{21}{42}+\Mdfrac{14}{42}+\Mdfrac{6}{42} \;=\; \Mdfrac{41}{42}\MDFPeriod
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

Bei der Bildung von Hauptnennern können auch Terme mit Variablen zum Einsatz kommen.
Da die Bruchumformungen für alle Werte dieser Variablen richtig sein sollen,
müssen diese wie Zahlen ohne gemeinsame Faktoren behandelt werden:

\begin{MExample}
Sind $x$ und $y$ eine Variablen, so gilt
\begin{eqnarray*}
\Mdfrac13+\Mdfrac1x & = & \Mdfrac{x}{3\cdot x}+\Mdfrac{3}{3\cdot x} \; =\; \Mdfrac{3+x}{3\cdot x}\MDFPSpace ,\\
\Mdfrac{1}{x}+\Mdfrac1{y} & = & \Mdfrac{y}{x\cdot y}+\Mdfrac{x}{x\cdot y} \;=\; \Mdfrac{x+y}{x\cdot y}\MDFPSpace ,\ \\
\Mdfrac{1}{(x+1)^2}+\Mdfrac1{x+1} & = & \Mdfrac{1}{(x+1)^2}+\Mdfrac{x+1}{(x+1)^2}\;=\;\Mdfrac{x+2}{(x+1)^2}\MDFPeriod
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Diese Summen sollen über Hauptnenner (oder das Produkt der Nenner) ausgerechnet werden:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\Mtfrac12-\Mtfrac18$}{\MLSimplifyQuestion{20}{-1/8+1/2}{4}{}{4}{16}{HN1}}.}
\item{\MEquationItem{$\Mtfrac13+\Mtfrac15+\Mtfrac16$}{\MLSimplifyQuestion{20}{1/3+1/5+1/6}{4}{}{4}{16}{HN2}}.}
\item{\MEquationItem{$\Mtfrac1{2x}+\Mtfrac1{3x}$}{\MLSimplifyQuestion{20}{5/(6*x)}{4}{x}{4}{528}{HN3}}.}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Bei dieser Aufgabe dürfen keine Rechenoperationen bis auf Multiplikation \texttt{*} und den Divisonsstrich \texttt{/} eingegeben werden.}

\begin{MHint}{Lösung}
Bilden des Hauptnenners und Zusammenfassen/Kürzen ergibt
\begin{eqnarray*}
\Mdfrac12-\Mdfrac18 & = & \Mdfrac48-\Mdfrac18 \;=\; \Mdfrac38 \MDFPSpace ,\\
\Mdfrac13+\Mdfrac15+\Mdfrac16 & = & \Mdfrac{10}{30}+\Mdfrac6{30}+\Mdfrac{5}{30} \;=\; \Mdfrac{21}{30} \;=\; \Mdfrac{7}{10}\MDFPSpace ,\\
\Mdfrac1{2x}+\Mdfrac1{3x} & = & \Mdfrac{3}{6x}+\Mdfrac{2}{6x} \;=\; \Mdfrac{5}{6x} \MDFPSpace .
\end{eqnarray*}
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Bei gleichnamigen Brüchen darf man nur die Zähler addieren bzw. zerlegen, für den Nenner gibt es keine solche Regel.
Berechnen Sie zum Nachweis die folgenden Zahlenwerte, indem Sie den Hauptnenner bilden und soweit möglich kürzen:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\Mdfrac12+\Mdfrac13$}{\MLSpecialQuestion{10}{5/6}{5}{0}{0}{exactfraction}{GLN1}} aber \MEquationItem{$\Mdfrac1{2+3}$}{\MLSpecialQuestion{12}{1/5}{5}{0}{0}{exactfraction}{GLN2}}.}
\item{\MEquationItem{$\Mdfrac{1+2}{5+6}$}{\MLSpecialQuestion{12}{3/11}{5}{0}{0}{exactfraction}{GLN3}} aber \MEquationItem{$\Mdfrac15+\Mdfrac26$}{\MLSpecialQuestion{12}{8/15}{5}{0}{0}{exactfraction}{GLN4}}.}
\end{MExerciseItems}
\begin{MHint}{Lösung}
Summen von Nennern darf man nicht zusammenfassen, auch nicht bei gleichem Zähler, hier ist
$$
\Mdfrac12+\Mdfrac13\;=\; \Mdfrac{3}{6}+\Mdfrac26 \;=\; \Mdfrac56\;\;\text{aber}\;\;
\Mdfrac{1}{2+3} \;=\; \Mdfrac15\MDFPSpace .
$$
Auch das einfache \glqq Auseinandernehmen\grqq\ von Bestandteilen der Brüche ist nicht erlaubt, hier ist
$$
\Mdfrac{1+2}{5+6} \;=\; \Mdfrac{3}{11}  \;\;\text{aber}\;\; \Mdfrac15+\Mdfrac26 \;=\; \Mdfrac{6}{30}+\Mdfrac{10}{30} \;=\; \Mdfrac{16}{30}\;=\; \Mdfrac{8}{15}\MDFPSpace .
$$
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MInfo}
Br"uche werden \MEntry{multipliziert}{Multiplikation (Bruch)}, indem Z"ahler mit Z"ahler und Nenner mit Nenner multipliziert werden, d.~h. 
$$\Mdfrac{a}{b} \cdot \Mdfrac{c}{d} = \Mdfrac{a\cdot c}{b\cdot d}\MDFPSpace, \MDFPaSpace b d\neq 0 \MDFPeriod$$
\end{MInfo}

Die Division zweier Br"uche wird auf die Multiplikation zur"uckgef"uhrt:

\begin{MInfo}
Br"uche werden \MEntry{dividiert}{Division (Bruch)}, indem der erste Bruch mit dem Kehrwert des zweiten Bruchs multipliziert wird, d.h.
$$\Mdfrac{a}{b} : \Mdfrac{c}{d} = \Mdfrac{a}{b} \cdot \Mdfrac{d}{c} = \Mdfrac{a\cdot d}{b\cdot c}\MDFPSpace, \MDFPaSpace b,c,d\neq 0 \MDFPeriod$$
Die Division zweier Br"uche kann auch als \textbf{Doppelbruch} geschrieben werden:
$$\Mdfrac{a}{b} : \Mdfrac{c}{d} = \Mdfrac{\Mdfrac{a}{b}}{\Mdfrac{c}{d}} \MDFPeriod$$
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Die Multiplikation bzw. Division zweier Br"uche sieht unter Ber"ucksichtigung von eventuellem K"urzen folgenderma"sen aus:
$$\Mdfrac23\cdot \Mdfrac45 = \Mdfrac{2\cdot 4}{3\cdot 5} = \Mdfrac{8}{15}\MDFPSpace, \MDFPaSpace \Mdfrac23 : \Mdfrac45 = \Mdfrac23\cdot \Mdfrac54 = \Mdfrac{10}{12} = \Mdfrac56 \MDFPeriod$$
\end{MExample}


\end{MXContent}

\begin{MXContent}{Umwandeln von Brüchen}{Umwandeln von Brüchen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_USBrueche}

Wird ein Bruch ausdividiert, so erhält man einen \MEntry{Dezimalbruch}{Dezimalbruch} bzw. eine Dezimalzahl, zum Beispiel
$$\Mdfrac{1}{2} = \MZahl{0}{5} \MDFPSpace, \MDFPaSpace \Mdfrac{1}{3} = \MZahl{0}{33333}\ldots= \MZahl{0}{}\bar{3} \MDFPSpace, \MDFPaSpace \Mdfrac{1}{7} = \MZahl{0}{}\overline{142857} \MDFPSpace, \MDFPaSpace \Mdfrac{1}{8} = \MZahl{0}{125} \MDFPeriod$$
Schon an diesen Beispielen zeigt sich, dass die Division entweder aufgehen kann und man
einen \MEntry{endlichen Dezimalbruch}{Dezimalbruch (endlich)} erh"alt oder aber die Ziffern wiederholen sich
in einer bestimmten Reihenfolge, dann liegt ein \MEntry{unendlicher periodischer Dezimalbruch}{Dezimalbruch (periodisch)} vor.

Die Umwandlung von endlichen Dezimalbr"uchen in Br"uche geschieht mit der Stellentafel. Jeder Dezimalbruch hat die Form
\begin{center}
\ifttm\else\dots\fi\,\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
1&2&3&4&5&\MZXYZhltrennzeichen &6&7&8&9\\
\hline
ZT&T&H&Z&E&\MZXYZhltrennzeichen &z&h&t&zt\\
\hline
\end{tabular}\,\ifttm\else\dots\fi
\end{center}
\vspace*{5mm}

wobei ZT \ldots\ Zehntausender, T \ldots\ Tausender, H \ldots\ Hunderter, Z \ldots\ Zehner, E \ldots\ Einer, z \ldots\ Zehntel, h \ldots\ Hundertstel, t \ldots\ Tausendstel, zt \ldots\ Zehntausendstel u.s.w. beschreiben.\\
Die Umwandlung sieht dann folgenderma"sen aus:
\begin{eqnarray*}
\MZahl{4}{375} &=& 4 + \Mdfrac{3}{10}+\Mdfrac{7}{100}+\Mdfrac{5}{1000} \ \\
&=& 4 + \Mdfrac{300+70+5}{1000} \ \\
&=& 4 + \Mdfrac{375}{1000}\ \\
&=& 4 + \Mdfrac{75}{200} \ \\
&=& 4 + \Mdfrac{15}{40} = \Mdfrac{35}{8} \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
Aber wie sieht es bei periodischen Dezimalbr"uchen aus? Anscheinend m"ussten hier unendlich viele Br"uche aufsummiert werden, was in der Praxis nat"urlich wenig Sinn macht. Daher bedient man sich bei der \textbf{Umwandlung unendlicher periodischer Dezimalbr"uche in Br"uche} eines Tricks:

\begin{MInfo}
\MLabel{Mathematik_Grundlagen_UDB}
Die \MEntry{Umwandlung}{Umwandlung (Dezimalbrüche)} periodischer Dezimalbrüche in Brüche geschieht, indem man durch Multiplikation mit einer Zehnerpotenz
die periodischen Nachkommastellen vor das Komma holt. Dies ergibt eine Gleichung der Form $10^k\cdot x=x+n$
für den Dezimalbruch $x$, der zu $x=\Mdfrac{n}{10^k-1}$ (ein gewöhnlicher Bruch) aufgelöst werden kann.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
	Die Zahl $\MZahl{0}{}\bar 6$ soll in einen Bruch umgewandelt werden. Hierzu multipliziert man die Zahl
mit $10$ und subtrahiert vom Ergebnis die Ausgangszahl, um die unendliche Periode
zu eliminieren:
\begin{center}
\begin{tabular}{crclcr}
	&$10$ & $\cdot$ & $\MZahl{0}{}\bar 6$ & = & $\MZahl{6}{}\bar 6$\\
	$-$ & $1$ & $\cdot$ & $\MZahl{0}{}\bar 6$ & = & $\MZahl{0}{}\bar 6$\\
\hline
$\Rightarrow$&$9$ & $\cdot$ & $\MZahl{0}{}\bar 6$ & = & $\MZahl{6}{0}$\\
\end{tabular}
\end{center}
Aus der letzten Beziehung folgt nach Division durch $9$ sofort:\quad $\displaystyle \MZahl{0}{}\bar 6 = \Mtfrac{6}{9} = \Mtfrac{2}{3}.$
\end{MExample}

Dieses Vorgehen funktioniert auch, wenn sich nicht alle Ziffern hinter dem Komma periodisch wiederholen:

\begin{MExample}
Der Dezimalbruch $\MZahl{0}{8}\bar{3}=\MZahl{0}{83333}\ldots$ soll in einen Bruch umgewandelt werden:
\begin{center}
\begin{tabular}{crclcr}
&$100$ & $\cdot$ & $\MZahl{0}{8}\bar 3$ & = & $\MZahl{83}{}\bar 3$\\
$-$&$10$ & $\cdot$ & $\MZahl{0}{8}\bar 3$ & = & $\MZahl{8}{}\bar 3$\\
\hline
$\Rightarrow$&$90$ & $\cdot$ & $\MZahl{0}{8}\bar 3$ & = & $\MZahl{75}{0}$\\
\end{tabular}
\end{center}
Division durch $90$ liefert das Ergebnis: $\displaystyle \MZahl{0}{8}\bar 3 = \Mtfrac{75}{90} = \Mtfrac{5}{6}$.
\end{MExample}

Die Vorgehensweise ist also immer dieselbe: durch geeignete Multiplikation mit Zehnerpotenzen und anschlie"sender Subtraktion wird die unendliche Periode entfernt.

\begin{MExercise}
Berechnen Sie mit dem obigen Verfahren einen gewöhnlichen und gekürzten Bruch, der den Wert $\MZahl{0}{45555}\ldots$ darstellt.
\ \\ \ \\
Antwort: \MEquationItem{$\displaystyle \MZahl{0}{4}\overline{5}$}{\MLSpecialQuestion{12}{41/90}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRZ3}}.
\ \\
\MInputHint{Geben Sie den Bruch in der Form \texttt{Zähler/Nenner} maximal gekürzt und mit positivem Nenner ein.}
\ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Multiplikation von $x=\MZahl{0}{4}\overline{5}$ mit einer geeigneten Zehnerpotenz ergibt
$$
10x-x=\MZahl{4}{1}\;\Rightarrow\; 9x=\Mdfrac{41}{10}\;\Rightarrow\;x=\Mdfrac{41}{90} \MDFPeriod
$$
Dieser Bruch ist auch schon maximal gekürzt.
\end{MHint}
\end{MExercise}

Beim \MEntry{überschlägigen Rechnen}{Überschlägiges Rechnen} (wenn man also nur ungefähr die Größe oder das Verhältnis einer Zahl zu anderen Zahlen abschätzen möchte ohne
den exakten Wert als Dezimalbruch zu kennen) ist es dagegen hilfreich, statt einer Umwandlung mit dem Hauptnenner zu multiplizieren:

\begin{MExample}
\MLabel{VBKM01_Bsp_Anordnung}
Die Brüche $\frac23$, $\frac{32}{12}$ und $\frac{12}{15}$ sollen der Größe nach angeordnet werden. Dazu multipliziert man die Brüche mit dem Hauptnenner (hier ist das $60$).
Die Nenner verschwinden und es entstehen die ganzen Zahlen
$$
\frac23\cdot 60\;=\; 2\cdot 20\;=\; 40 \;\; ,\;\;
\frac{32}{12}\cdot 60 \;=\; 32\cdot 5\;=\; 160 \;\; , \;\;
\frac{12}{15}\cdot 60 \;=\; 12\cdot 4 \;=\; 48 \MDFPeriod
$$
Anordnen nach Größe ergibt $40<48<160$. Damit ist dann $\frac23<\frac{12}{15}<\frac{32}{12}$ da die Multiplikation der Brüche mit der gleichen Zahl $60$
die Anordnung der Brüche nicht verändert (im Abschnitt \MNRef{M03_Ungleichungen} über Ungleichungen und wie man diese umformt).
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Wie lautet die Anordnung der Brüche $\frac{16}{15}$, $\frac12$, $\frac23$, $\frac2{-3}$, $\frac{60}{90}$ und $\frac43$ der Größe nach?
\ \\
\MLParsedQuestion{7}{2/(-3)}{5}{VBKM01_USR1}\ $<$\ 
\MLParsedQuestion{7}{2/3}{5}{VBKM01_USR2}\ $=$\ 
\MLParsedQuestion{7}{60/90}{5}{VBKM01_USR3}\ $<$\ 
\MLParsedQuestion{7}{1/2}{5}{VBKM01_USR4}\ $<$\ 
\MLParsedQuestion{7}{16/15}{5}{VBKM01_USR5} \ $<$\ 
\MLParsedQuestion{7}{4/3}{5}{VBKM01_USR6} .
\ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Durchmultiplizieren mit dem Hauptnenner $180$ ergibt die Zahlen $90$, $60$, $-60$, $270$ und $60$, was auf die Anordnung
$$
-60\; < \; 60 \; = \; 60 \; < \; 90\; < \; 96 \; < \; 120
$$
und damit auf
$$
\frac2{-3} \; < \; \frac23 \;=\; \frac{60}{90} \; <\; \frac12\; < \; \frac{16}{15} \; < \; \frac{4}{3}
$$
führt.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MXContent}

\begin{MExercises}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_Bruchrechnung_Exercises}

\begin{MExercise}
K"urzen Sie die folgenden Br"uche soweit wie m"oglich:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{216}{240}$}{\MLSpecialQuestion{8}{9/10}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRF1}}. \begin{MHint}{L"osung}Wegen $\MGGT(216,240)=24$ ist $\displaystyle\Mdfrac{216}{240}=\Mdfrac{216:24}{240:24}=\Mdfrac{9}{10}$.\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{36}{72}$}{\MLSpecialQuestion{8}{1/2}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRF2}}. \begin{MHint}{L"osung}$36$ teilt $72$, also ist $\Mdfrac{36}{72}=\Mdfrac{1}{2}.$\end{MHint}} 
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{48}{144}$}{\MLSpecialQuestion{8}{1/3}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRF3}}. \begin{MHint}{L"osung}$48$ teilt $144$, also ist $\Mdfrac{48}{144}=\Mdfrac{1}{3}.$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle\Mdfrac{-a+2b}{-4b+2a}$}{\MLSpecialQuestion{8}{-1/2}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRF4}} falls $a$ nicht gleich \MLSimplifyQuestion{5}{2*b}{5}{a,b}{5}{1}{BRF4b} ist. \begin{MHint}{L"osung}Kürzen ergibt $\Mdfrac{-a+2b}{-4b+2a}=\Mdfrac{(-1)\cdot (-2b+a)}{2\cdot (-2b+a)}=-\Mdfrac12$. Der Bruch an sich ist nur für $a\not=2b$ definiert.\end{MHint}} 
%\item $\displaystyle\Mdfrac{18\cdot u^2\cdot v \cdot w^3}{45\cdot u\cdot v\cdot w^2}$, \quad $u,v,w\neq 0$\\\begin{MHint}{L"osung} $$\Mdfrac{18\cdot u^2 \cdot v\cdot w^3}{45\cdot u\cdot v\cdot w^2}=\Mdfrac{2\cdot u\cdot w}{5}$$\end{MHint} 
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Geben Sie die Brüche in der Form \texttt{Zähler/Nenner} maximal gekürzt und mit positivem Nenner ein. Ziehen Sie Vorzeichen stets vor die Brüche
und verwenden Sie keine Klammern.}
\end{MExercise}

% \begin{MExercise}
% Eine wichtige Anwendung der Bruchrechnung findet sich in der Musik. 
% \begin{enumerate}
% \item Stellen Sie fest, um welche Takte es sich hierbei handelt, wenn die folgenden Noten in einem Takt gegeben sind:
% 
% \textbf{a)} $\displaystyle \Mdfrac18, \Mdfrac18, \Mdfrac12$ \qquad \textbf{b)} $\displaystyle \Mdfrac{1}{16}, \Mdfrac14, \Mdfrac{1}{16}, \Mdfrac14, \Mdfrac18$ \qquad \textbf{c)} $\displaystyle \Mdfrac18, \Mdfrac{1}{16}, \Mdfrac14, \Mdfrac{1}{16}$
% \ \\
% \begin{MHint}{L"osung}
% Die Summe der Notenl"angen zeigt an, wieviele ganze Noten ein Takt besitzt:
% \begin{itemize}
% \item{$\displaystyle \Mdfrac18+\Mdfrac18+\Mdfrac12=\Mdfrac{1+1+4}{8}=\Mdfrac68$ oder $\displaystyle \Mdfrac34$,}
% \item{$\displaystyle \Mdfrac{1}{16}+ \Mdfrac14+ \Mdfrac{1}{16}+ \Mdfrac14+ \Mdfrac18=\Mdfrac{1+4+1+4+2}{16}=\Mdfrac{12}{16}=\Mdfrac{6}{8}$ oder $\displaystyle \Mdfrac34$,}
% \item{$\displaystyle \Mdfrac18+ \Mdfrac{1}{16}+ \Mdfrac14+ \Mdfrac{1}{16}=\Mdfrac{2+1+4+1}{16}=\Mdfrac{8}{16}=\Mdfrac12$ oder $\displaystyle \Mdfrac24$.}
% \end{itemize}
% \end{MHint}
% \ \\
% \item Welche Noten fehlen, damit es sich um einen $\displaystyle \Mdfrac34$-Takt handelt?
% \ \\
% \textbf{a)} $\displaystyle \Mdfrac18, \Mdfrac14$ \qquad \textbf{b)} $\displaystyle \Mdfrac{1}{16}, \Mdfrac18, \Mdfrac18$
% \ \\
% \begin{MHint}{L"osung}
% Wir erg"anzen die Summe der Noten zum Bruch $\Mdfrac34$:
% \begin{itemize}
% \item{$\displaystyle \Mdfrac18+ \Mdfrac14=\Mdfrac38$, addiert man drei Achtelnoten, so erh"alt man $\displaystyle \Mdfrac38+\Mdfrac38=\Mdfrac68=\Mdfrac34$,}
% \item{$\displaystyle \Mdfrac{1}{16}+ \Mdfrac18+ \Mdfrac18=\Mdfrac{5}{16}$, addiert man 7 Sechzehntelnoten (oder eine andere Aufteilung die zu $\displaystyle \Mdfrac7{16}$ in der Summe f"uhrt), so ist die Gesamtsumme $\displaystyle \Mdfrac5{16}+\Mdfrac7{16}=\Mdfrac{12}{16}=\Mdfrac34$.}
% \end{itemize}
% \end{MHint}
% \end{enumerate} 
% 
% \end{MExercise}

\begin{MExercise}
Berechnen bzw. vereinfachen Sie die folgenden Ausdr"ucke f"ur geeignete Zahlen $a,b,x,y$ so weit wie m"oglich:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac12-\Mdfrac27+\Mdfrac38+\Mdfrac34$}{\MLSpecialQuestion{10}{75/56}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRX1}}. \begin{MHint}{L"osung}Summieren über den Hauptnenner ergibt $\Mdfrac12-\Mdfrac27+\Mdfrac38+\Mdfrac34=\Mdfrac{28}{56}-\Mdfrac{16}{56}+\Mdfrac{21}{56}+\Mdfrac{42}{56}=\Mdfrac{75}{56}$ da $\MGGT(2,7,8,4)=56$ ist.\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{3}{13}:\Mdfrac{7}{26}$}{\MLSpecialQuestion{10}{6/7}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRX2}}. \begin{MHint}{L"osung}Die Division durch einen Bruch ist das Gleiche wie die Multiplikation
mit seinem Kehrwert: $\Mdfrac{3}{13}:\Mdfrac{7}{26}=\Mdfrac{3}{13}\cdot\Mdfrac{26}{7}=\Mdfrac{3\cdot 26}{13\cdot 7}=\Mdfrac{3\cdot 2}{1\cdot 7}=\Mdfrac67$.\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \left(\MZahl{1}{}\bar{4}\cdot 3-\Mdfrac12\right)\cdot\Mdfrac{6}{7}$}{\MLSpecialQuestion{10}{23/7}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRX3}}. \begin{MHint}{L"osung}Umwandeln des Dezimalausdrucks in einen Bruch ergibt
$\left(\MZahl{1}{}\bar{4}\cdot 3-\Mdfrac12\right)\cdot\Mdfrac{6}{7}=\left(\MZahl{1}{}\bar{4}\cdot 18-3\right)\cdot\Mdfrac{1}{7}=\left(26-3\right)\cdot\Mdfrac{1}{7}=\Mdfrac{23}{7}$.\end{MHint}}
%%\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{2b}{a+2b}$}{\MLSpecialQuestion{10}{1}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRX4}}. \begin{MHint}{L"osung}Summieren über den Hauptnenner ergibt
%%$\Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{2b}{a+2b}=\Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{6b}{3a+6b}=\Mdfrac{3a+6b}{3a+6b}=1$.\end{MHint}}
%%\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{18x^2-48x y+32y^2}{12y-9x}\cdot \Mdfrac{18x+24y}{9x^2-16y^2}$}{\MLSpecialQuestion{10}{-4}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRX5}}. \begin{MHint}{L"osung}Vereinfachen des Ausdrucks ergibt
%%\begin{eqnarray*}
%%\Mdfrac{18x^2-48x y+32y^2}{12y-9x}\cdot \Mdfrac{18x+24y}{9x^2-16y^2} & =&
%%4\cdot \Mdfrac{9x^2-24x y+16y^2}{4y-3x}\cdot \Mdfrac{3x+4y}{9x^2-16y^2}\\
%%& =& 4\cdot \Mdfrac{(3x-4y)^2}{4y-3x}\cdot \Mdfrac{3x+4y}{9x^2-16y^2}\\
%%& =& -4\cdot \Mdfrac{(3x-4y)^2}{3x-4y}\cdot \Mdfrac{3x+4y}{(3x+4y)(3x-4y)}=-4 \MDFPeriod
%%\end{eqnarray*}\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Geben Sie die Brüche maximal gekürzt und mit positivem Nenner ein.}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Wandeln Sie die folgenden unendlichen periodischen Dezimalbr"uche in Br"uche um und k"urzen Sie soweit wie m"oglich:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \MZahl{0}{}\overline{4}$}{\MLSpecialQuestion{12}{4/9}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRZ1}}.}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \MZahl{0}{}\overline{23}$}{\MLSpecialQuestion{12}{23/99}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRZ2}}.}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \MZahl{0}{12}\overline{34}$}{\MLSpecialQuestion{12}{1222/9900}{9}{0}{0}{exactfraction}{BRZ4}}.}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \MZahl{0}{}\overline{9}$}{\MLSpecialQuestion{12}{1}{5}{0}{0}{exactfraction}{BRZ5}}.}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Geben Sie die Brüche maximal gekürzt und mit positivem Nenner ein.}
\end{MExercise}
\ \\
\begin{MHint}{L"osung}
Mithilfe des \MSRef{Mathematik_Grundlagen_UDB}{Umformungstricks} f"ur unendliche Dezimalbr"uche erhält man diese L"osungen:
\begin{itemize}
\item{$x=\MZahl{0}{}\overline{4}$, also $\displaystyle 10x-x=4\;\Rightarrow\;9x=4\;\Rightarrow\;x=\Mtfrac49$,}
\item{$x=\MZahl{0}{}\overline{23}$, also $\displaystyle 100x-x=23\;\Rightarrow\;99x=23\;\Rightarrow\; x=\Mtfrac{23}{99}$,}
\item{$x=\MZahl{0}{12}\overline{34}$, also $\displaystyle 100x-x=\MZahl{12}{22}\;\Rightarrow\;99x=\Mtfrac{1222}{100}\;\Rightarrow\;x=\Mtfrac{1222}{9900}=\Mtfrac{611}{4950}$,}
\item{$x=\MZahl{0}{}\overline{9}$, also $\displaystyle 10x-x=9\;\Rightarrow\;9x=9\;\Rightarrow\;x=1$.}
 \end{itemize}
 Beim letzten Aufgabenteil ist zu beachten, dass $1=\MZahl{1}{000}\ldots$ und $1=\MZahl{0}{999}\ldots=\MZahl{0}{}\overline{9}$
 zwei verschiedene Dezimalbruchdarstellungen f"ur die gleiche Zahl sind.
\end{MHint}
\end{MExercises}

\MSubsection{Umformen von Termen}
\MLabel{M01_Umformen}


\begin{MIntro}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_UmformenIntro}
Was genau sind Terme? 
\begin{MInfo}
\MEntry{Terme}{Terme} sind Rechenausdr"ucke, die eine Kombination von Zahlen, Variablen, Klammern und geeigneten Rechenoperationen darstellen.
\end{MInfo}

Terme kann man auf zwei Arten interpretieren:
\begin{itemize}
\item{Als funktionale Ausdrücke: Wenn man für die im Term auftretenden Variablen konkrete Zahlen einsetzt, so ergibt der Term einen Zahlenwert.
Beispielsweise ist $x+x-1$ ein Term; sobald man $x=2$ einsetzt erhält man den Wert $3$. Auch $2x-1$ ist ein Term, dieser Term
kann zu $x+x-1$ umgeformt werden und ergibt daher den gleichen Wert, wenn man $x=2$ einsetzt. Als symbolischer Ausdruck an sich ist $x+x-1$ verschieden von
$2x-1$, als funktionaler Ausdruck sind beide aber gleich: Egal welchen Wert man für $x$ einsetzt, beide Terme ergeben immer das gleiche Endergebnis.
Ein Term kann auch an sich einen Wert darstellen, wenn keine Variablen auftreten. Beispielsweise ist $3\cdot (2+4)$ ein Term mit Wert
$18$.}
\item{Als Auswertungsvorschrift: Ein Term kann als eine Art Anleitung interpretiert werden, wie man aus gegebenen Werten (in den Variablen)
einen neuen Wert berechnet. Beispielsweise kann man den Term $x^2-1$ lesen als \glqq Quadriere den Wert in $x$ und ziehe Eins ab\grqq.
Er ist verschieden von dem Term $(x+1)(x-1)$, auch wenn gleiche Werte herauskommen. Der zweite Term beschreibt die Auswertung als
\glqq Addiere Eins zu $x$ und multipliziere mit dem Wert, der entsteht, wenn man von $x$ Eins abzieht\grqq.
Beide Terme sind mathematisch gleich. Man schreibt $x^2-1=(x-1)(x+1)$, stellt aber zwei verschiedene Möglichkeiten dar,
den Wert auszurechnen. Je nach Problemstellung kann einer der beiden Terme besser geeignet sein, um das Problem zu lösen.}
\end{itemize}

\end{MIntro}


\begin{MXContent}{Termumformungen}{Termumformungen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_Termumformungen}

\ \\
Interessant wird der Umgang mit Termen, wenn die Frage der Gleichheit zweier Termausdr"ucke gestellt wird oder komplizierte Terme vereinfacht werden sollen. 

\begin{MInfo}\MLabel{Mathematik_Grundlagen_BinomischeFormel}
Zwei Terme sind \MEntry{gleich}{Gleichheit (Terme)}, wenn Sie durch zul"assige Termumformungen ineinander "uberf"uhrt werden k"onnen. Komplizierte Terme k"onnen durch die Anwendung von Rechengesetzen vereinfacht werden. Hierbei sind zu beachten:
\begin{enumerate}
\item Es gilt Potenzrechnung vor Punktrechnung vor Strichrechnung.
\item Beim Rechnen mit Klammern gelten die Distributivgesetze:
$$a\cdot(b\pm c) = a\cdot b\pm a\cdot c \MDFPSpace, \MDFPaSpace (a\pm b)\cdot c = a\cdot c \pm b\cdot c \MDFPeriod$$
\item Mit $d\neq 0$ gilt: $\displaystyle (a\pm b):d = \Mtfrac{a}{d}\pm \Mtfrac{b}{d}.$
\item Bei geschachtelten Klammerausdr"ucken werden zun"achst die inneren und dann die "au"seren Klammern unter Beachtung der Rechengesetze aufgel"ost.
\end{enumerate}
\end{MInfo}

\begin{MExercise}
Lösen Sie die Klammern auf und vereinfachen Sie die Terme soweit möglich:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (1-a)\cdot(1-b)$}{\MLSimplifyQuestion{20}{(1-a)*(1-b)}{5}{a,b}{5}{1}{PMPF2}}. \begin{MHint}{L"osung}$$(1-a)\cdot(1-b)\;=\; 1-a-b+a b \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 5a-(2b-(2a-7b)+4a)-3b$}{\MLSimplifyQuestion{20}{3*a-12*b}{5}{a,b}{5}{1}{PMPF1}}. \begin{MHint}{L"osung}$$5a-(2b-(2a-7b)+4a)-3b \; = \; 5a-2b+2a-7b-4a-3b \;=\; 3a-12b \MDFPeriod  $$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{In den Eingaben dürfen keine Klammern mehr auftreten.}
\end{MExercise}

\begin{MInfo}
Die \MEntry{binomischen Formeln}{Binomische Formeln} lauten:
$$ (a+b)^2 = a^2+2a b+b^2 \MDFPSpace, \MDFPaSpace (a-b)^2 = a^2-2a b+b^2 \MDFPSpace,\MDFPaSpace (a+b)(a-b) = a^2-b^2 \MDFPeriod $$
\end{MInfo}

% Aufgaben und Fließtext !

Für $a$ und $b$ können dabei sowohl Zahlen wie auch ganze Terme auftreten:

\begin{MExample}
Hier ein paar typische Anwendungen der binomischen Formeln:
\begin{itemize}
\item{$(1+2x)^2=1^2+2\cdot1\cdot 2x+(2x)^2=1+4x+4x^2$.}
\item{$(1+2x)(1-2x)=1^2-(2x)^2=1-4x^2$.}
\item{$x^4-1=(x^2+1)(x^2-1)=(x^2+1)(x+1)(x-1)$, daran kann man ablesen, dass $x^4-1$ nur die Nullstellen $x=1$ und $x=-1$ in den reellen Zahlen besitzt.}
\item{$(1+x+y)^2=\left({(1+x)+y}\right)^2= (1+x)^2+2(1+x)y+y^2=1+2x+x^2+2y+2x y+y^2$.}
\end{itemize}
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Wenden Sie die 2. binomische Formel an, um den Term zu vereinfachen:\ \\ \ \\
\MEquationItem{$\displaystyle (-3x+4)(4-3x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{16-24*x+9*x^2}{5}{x}{5}{1}{BMPF4}}.

\begin{MHint}{L"osung}$$(-3x+4)(4-3x)\;=\; (4-3x)(4-3x)\;=\; 16-24x+9x^2 \MDFPeriod $$\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExample}
Die binomischen Formeln k"onnen zum geschickten Umformen von quadratischen Ausdr"ucken verwendet werden.
Dies ist sehr hilfreich, wenn Zahlenquadrate ohne Taschenrechner auszurechnen sind. Dabei zerlegt man
Dies ist sehr hilfreich, wenn Zahlenquadrate ohne Taschenrechner auszurechnen sind. Dabei zerlegt man
die zu quadrierende Zahl in eine einfache Zahl (meist eine Zehnerpotenz) und den Rest:
\begin{eqnarray*}
103^2 & = & (100+3)^2 = 100^2+2\cdot 100\cdot 3+3^2 = 10609 \MDFPSpace,\\
49^2 & = & (50-1)^2 = 50^2-2\cdot 50\cdot 1 +1^2 = 2401 \MDFPSpace,\\
61^2-59^2 & = & (61-59)(61+59) = 2\cdot 120 = 240 \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie mit dieser Technik \MEquationItem{$\displaystyle 1005^2$}{\MLSimplifyQuestion{8}{1010025}{5}{x}{5}{1024}{BMPF0}}.

\begin{MHint}{L"osung}
$$1005^2 \;=\; (1000+5)^2\;=\; 1000000+2\cdot 1000\cdot 5+25 \;=\; 1010025 \MDFPeriod $$\end{MHint}
\end{MExercise}

Im folgenden \MSRef{VBKM01_AufgabenUmformen}{Aufgabenabschnitt} können Sie die Umformungstechniken an zahlreichen Aufgaben einüben.

\end{MXContent}

\begin{MExercises}
\MLabel{VBKM01_AufgabenUmformen}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_Termumformungen_Exercises}
\begin{MExercise}
Vereinfachen Sie die folgenden Terme f"ur geeignete Zahlen $a,b,x,y,z$:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{3x -6x y^2+4 x y z}{-2x}$}{\MLSimplifyQuestion{20}{-3/2+3*y^2-2*y*z}{5}{x,y,z}{5}{1}{UMPF2}}. \begin{MHint}{L"osung}$$\Mdfrac{3x -6x y^2+4 x y z}{-2x}\;=\; -\Mdfrac32+3y^2-2y z \MDFPeriod  $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (3a-2b)\cdot(4a-6)$}{\MLSimplifyQuestion{26}{12*a^2-18*a-8*a*b+12*b}{5}{a,b}{5}{1}{UMPF3}}. \begin{MHint}{L"osung} $$(3a-2b)\cdot(4a-6)\;=\; 12a^2-18a-8a b+12b\MDFPeriod  $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (2a+3b)^2-(3a-2b)^2$}{\MLSimplifyQuestion{26}{-5*a^2+24*a*b+5*b^2}{5}{a,b}{5}{1}{UMPF4}}. \begin{MHint}{L"osung} \begin{eqnarray*}(2a+3b)^2-(3a-2b)^2&=& (4a^2+12a b+9b^2)-(9a^2-12a b+4b^2)\ \\ &=& -5a^2+24a b+5b^2  \: . \end{eqnarray*}\end{MHint}}
%%\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{2b}{a+2b}$}{\MLSimplifyQuestion{25}{1}{5}{a,b}{5}{1}{UMPF7}}. \begin{MHint}{L"osung}$$\Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{2b}{a+2b} \; = \; \Mdfrac{a}{a+2b}+\Mdfrac{2b}{a+2b}\;=\; \Mdfrac{a+2b}{a+2b} \;=\; 1 \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{2b}{a+2b}$}{\MLSpecialQuestion{10}{1}{5}{0}{0}{exactfraction}{UMPF7}}. \begin{MHint}{L"osung}Summieren über den Hauptnenner ergibt
$\Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{2b}{a+2b}=\Mdfrac{3a}{3a+6b}+\Mdfrac{6b}{3a+6b}=\Mdfrac{3a+6b}{3a+6b}=1$.\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{In den Eingaben dürfen keine Klammern mehr auftreten.}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Diese Aufgaben erfordern etwas mehr Durchhaltevermögen. Vereinfachen Sie:\ \\
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac12x(4x+3y)+\Mdfrac32(5x^2-6x y)$}{\MLSimplifyQuestion{36}{19/2*x^2-15/2*x*y}{5}{x,y}{5}{1}{UMPF5}}. \begin{MHint}{L"osung} $$\Mdfrac12x(4x+3y)+\Mdfrac32(5x^2-6x y)\;=\; 2x^2+\Mdfrac32x y+\Mdfrac{15}2x^2-9x y \;=\; \Mdfrac{19}{2}x^2-\Mdfrac{15}{2}x y  \MDFPeriod  $$\end{MHint}}
%%\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{18x^2-48x y+32y^2}{12y-9x}\cdot \Mdfrac{18x+24y}{9x^2-16y}$}{\MLSimplifyQuestion{25}{-4}{5}{x,y}{5}{1}{UMPF8}}. \begin{MHint}{L"osung}\begin{eqnarray*}
%%    \Mdfrac{18x^2-48x y+32y^2}{12y-9x}\cdot \Mdfrac{18x+24y}{9x^2-16y}  & = &
%%    \Mdfrac{2\cdot (3x-4y)^2}{-3\cdot(3x-4y)}\cdot \Mdfrac{6\cdot(3x+4y)}{(3x+4y)(3x-4y)}\ \\
%%    &=&-\Mdfrac23(3x-4y)\cdot \Mdfrac{6}{3x-4y} \;=\; -4\: .
%%    \end{eqnarray*}\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{18x^2-48x y+32y^2}{12y-9x}\cdot \Mdfrac{18x+24y}{9x^2-16y^2}$}{\MLSpecialQuestion{10}{-4}{5}{0}{0}{exactfraction}{UMPF8}}. \begin{MHint}{L"osung}Vereinfachen des Ausdrucks ergibt
\begin{eqnarray*}
\Mdfrac{18x^2-48x y+32y^2}{12y-9x}\cdot \Mdfrac{18x+24y}{9x^2-16y^2} & =&
4\cdot \Mdfrac{9x^2-24x y+16y^2}{4y-3x}\cdot \Mdfrac{3x+4y}{9x^2-16y^2}\\
& =& 4\cdot \Mdfrac{(3x-4y)^2}{4y-3x}\cdot \Mdfrac{3x+4y}{9x^2-16y^2}\\
& =& -4\cdot \Mdfrac{(3x-4y)^2}{3x-4y}\cdot \Mdfrac{3x+4y}{(3x+4y)(3x-4y)}=-4 \MDFPeriod
\end{eqnarray*}\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (a^2+5a-2)(2a^2-3a-9)-\left(\Mdfrac12a^2+3a-5\right)(a^2-4a+3)$}{\MLSimplifyQuestion{35}{3/2*a^4+6*a^3-25/2*a^2-68*a+33}{5}{a}{5}{1}{UMPF6}}. \begin{MHint}{L"osung}$$ 
(a^2+5a-2)(2a^2-3a-9)-\left(\Mdfrac12a^2+3a-5\right)(a^2-4a+3)\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
$$
\begin{eqnarray*}
     & = & 2a^4+10a^3-4a^2-3a^3-15a^2+6a-9a^2-45a+18\\&&\ \ \ \ \ \  -\left({\Mdfrac12a^4+3a^3-5a^2-2a^3-12a^2+20a+\Mdfrac32a^2+9a-15}\right)\ \\ \ \\
     &= & \Mdfrac32a^4+6a^3-\Mdfrac{25}{2}a^2-68a+33 \MDFPeriod
    \end{eqnarray*}\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
% Hier Eingabe des Originals bei b) noch moeglich wenn man das hoch-2-Symbol nimmt
\MInputHint{In den Eingaben dürfen keine Klammern mehr auftreten.}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie mit Hilfe einer binomischen Formel:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 43^2$}{\MLSimplifyQuestion{6}{1849}{5}{x}{5}{1024}{BMPF1}}. \begin{MHint}{L"osung}$$43^2 \;=\; (40+3)^2 \;=\; 40^2+2\cdot 40\cdot 3+3^2\;=\; 1600+240+9 \;=\; 1849 \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 97^2$}{\MLSimplifyQuestion{6}{9409}{5}{x}{5}{1024}{BMPF2}}. \begin{MHint}{L"osung}$$97^2\;=\; (90+7)^2 \;=\; 90^2+2\cdot90\cdot 7+7^2 \;=\; 8100+1260+49\;=\; 9409 \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 41^2-38^2$}{\MLSimplifyQuestion{6}{237}{5}{x}{5}{1024}{BMPF3}}. \begin{MHint}{L"osung}$$41^2-38^2\;=\; (41+38)(41-38)\;=\; 79\cdot 3\;=\; 237 \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Wenden Sie eine binomische Formel an, um das Produkt aufzulösen, und fassen Sie das Ergebnis zusammen:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (-5x y-2)^2$}{\MLSimplifyQuestion{30}{25*x^2*y^2+20*x*y+4}{5}{x,y}{5}{1}{BMPF5}}. \begin{MHint}{L"osung}$$(-5x y-2)^2 \;=\; (-1)^2\cdot(5x y+2)^2 \;=\; 25x^2y^2+20x y+4 \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (-6a b+7b c)(-6a b-7b c)$}{\MLSimplifyQuestion{36}{36*a^2*b^2-49*b^2*c^2}{5}{a,b,c}{5}{1}{BMPF6}}. \begin{MHint}{L"osung}$$ (-6a b+7b c)(-6a b-7b c) \;=\; (-6a b)^2-(7b c)^2 \;=\; 36a^2b^2-49b^2c^2 \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (-6a b+7b c)(-6a b+7b c)$}{\MLSimplifyQuestion{36}{36*a^2*b^2-84*a*b^2c+49*b^2*c^2}{5}{a,b,c}{5}{1}{BMPF7}}. \begin{MHint}{L"osung}$$ (-6a b+7b c)(-6a b+7b c) \;=\; (-6a b +7b c)^2 \;=\; 36a^2b^2-84a b^2c+49b^2c^2 \MDFPeriod $$\end{MHint}} 
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (x^2+3)(-x^2-3)$}{\MLSimplifyQuestion{20}{-x^4-6*x^2-9}{5}{x}{5}{1}{BMPF8}}. \begin{MHint}{L"osung}$$ (x^2+3)(-x^2-3)\;=\; -(x^2+3)^2\;=\; -x^4-6x^2-9 \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{In den Eingaben dürfen keine Klammern mehr auftreten.}
\end{MExercise}
\begin{MExercise}
Faktorisieren Sie die folgenden Terme so weit wie m"oglich mit Hilfe einer binomischen Formel:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 4x^2+12x y+9y^2$}{\MLSimplifyQuestion{15}{(2*x+3*y)^2}{5}{x,y}{5}{0}{BMPF9}}. \begin{MHint}{L"osung}$$4x^2+12x y+9y^2 \;=\; (2x+3y)^2   \MDFPeriod $$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 64a^2-96a+36$}{\MLSimplifyQuestion{10}{(8*a-6)^2}{5}{a}{5}{0}{BMPF10}}. \begin{MHint}{L"osung}$$64a^2-96a+36\;=\;(8a-6)^2   \MDFPeriod $$\end{MHint}}
% Aufgabentyp faktorisieren ohne Platztrick noch nicht machbar:
%\item{\MEquationItem{$\displaystyle 9x^2-16$}{\MLSimplifyQuestion{20}{(3*x+4)*(3*x-4)}{5}{x}{5}{0}{BMPF11}}. \begin{MHint}{L"osung}$$9x^2-16\;=\; (3x+4)(3x-4)  \MDFPeriod $$\end{MHint}}
%\item{\MEquationItem{$\displaystyle 81-\Mdfrac14y^2$\\\begin{MHint}{L"osung}$$81-\Mdfrac14y^2\;=\;\left({9+\Mdfrac12y}\right)\left({9-\Mdfrac12y}\right)\MDFPeriod $$\end{MHint}   
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 25x^2-16y^2+15x+12y$}{\MLSimplifyQuestion{22}{(5*x+4*y)*(5*x-4*y+3)}{5}{x,y}{5}{0}{BMPF15}}. \begin{MHint}{L"osung}\begin{eqnarray*}25x^2-16y^2+15x+12y&=&(5x)^2-(4y)^2+3\cdot(5x+4y)\ \\ &=& (5x+4y)(5x-4y)+3\cdot(5x+4y)\ \\ &=& (5x+4y)(5x-4y+3)  \: .\end{eqnarray*}\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}
\MInputHint{Faktorisieren Sie die das Ergebnis so weit, dass es in die Eingabefelder passt.}
\end{MExercises}


\begin{MXContent}{Summen- und Produktdarstellung}{Summen/Produkte}{STD}
\MLabel{M01_SummenProdukte}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_SummenProdukte}

% Beispiel der Einbettung eines GeoGebra-getubeten Applets:
% 
% % Code zwischen begin und end wurde 1:1 aus Einbettungsdownload von tube.geogebra.org uebernommen
% % Wichtig bei GeoGebra: MDirectHTML und nicht \begin{html}...\end{html} nutzen.
% \ifttm
% \begin{MDirectHTML}
% <iframe scrolling="no" src="https://www.geogebratube.org/material/iframe/id/17652/width/600/height/500/border/888888/rc/false/ai/false/sdz/true/smb/false/stb/false/stbh/true/ld/false/sri/true/at/preferjava" width="600px" height="500px" style="border:0px;"> </iframe>
% \end{MDirectHTML}
% \else
% Kein Applet im PDF
% \fi
% Hier ist das Applet zuende.


Mathematische Ausdrücke und Terme kann man auf verschiedene Arten notieren, die jeweils bestimmte Vor- und Nachteile haben. Dabei unterscheidet man im Wesentlichen,
welche mathematischen Operationen zuletzt im Ausdruck ausgeführt werden. Die wichtigsten Typen sind Summen- und Produktdarstellungen.

\begin{MInfo}
Bei einer \MEntry{Produktdarstellung}{Produktdarstellung} ist die Produktoperation die zuletzt ausgeführte Operation. Wegen der Punkt-vor-Strich-Regel erreicht man diese Form nur dadurch,
dass man Klammern um die Faktoren setzt. Aus der Produktdarstellung kann man besonders einfach ablesen, wann der fragliche Term den Wert Null annimmt. Das passiert genau dann, wenn
einer der Faktoren Null wird.
\end{MInfo}

Beispielsweise wird der Term $(x-1)\cdot (x-2)$ zu Null, falls $x=1$ oder $x=2$ eingesetzt wird. Für alle anderen Werte für $x$ ist er nicht Null. 

\begin{MInfo}
Bei einer \MEntry{Summendarstellung}{Summendarstellung} ist Addition bzw. Subtraktion die zuletzt ausgeführte Operation. Wegen der Punkt-vor-Strich-Regel sind Terme ohne Klammern
automatisch in dieser Form. In der Summendarstellung lässt sich das asymptotische Verhalten eines Ausdrucks besonders leicht ablesen.
Mit dem asymptotischen Verhalten einer Funktion wird beschrieben, wie sich
die Funktion verhält, wenn man zu betragsmäßig immer größeren Werten der
Variable $x$ bis an die im Unendlichen liegenden Grenzen des
Definitionsbereichs herangeht.
Bei Polynomen z.B. wird es nur durch den
Term mit dem höchsten Exponenten festgelegt.
\end{MInfo}

Um zwischen beiden Darstellungen zu wechseln, gibt es mehrere Techniken.

\begin{MInfo}
Beim \MEntry{Ausmultiplizieren}{Ausmultiplizieren} werden Faktoren multipliziert, indem jeder Summand eines Faktors mit jedem Summanden des anderen Faktors multipliziert und die Ergebnisse summiert werden.
Liegen mehr als zwei Faktoren vor, so sollten diese schrittweise (immer nur zwei miteinander) ausmultipliziert werden.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Die Funktion $f(x)=(x+3)(x-2)(x+1)$ multipliziert man wie folgt aus:
\begin{eqnarray*}
f(x)
& = & (x+3)\cdot (x-2)\cdot (x+1) \ \\ \ \\
& = & (x^2+3x-2x-6)\cdot (x+1) \ \\ \ \\
& = & (x^2+x-6)\cdot (x+1) \ \\ \ \\
& = & x^3+x^2-6x\: +\: x^2+x-6 \ \\ \ \\
& = & x^3+2x^2-5x-6 \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Multiplizieren Sie diese Terme vollständig aus und fassen Sie zusammen. Geben Sie das asymptotische Verhalten des Gesamtausdrucks an:
\begin{MExerciseItems}
\item{$f(x)\;=\;(3-x)(x+1)$ = \MLSimplifyQuestion{30}{(3-x)*(x+1)}{10}{x}{5}{1}{LSFF3}.
\begin{MHint}{L"osung}$$(3-x)(x+1) \; = \; 3x + 3 -x^2 -x \;=\; 3 + 2x - x^2 $$\end{MHint}\\
%%Das asymptotische Verhalten ist
\begin{center}
%%$\displaystyle \lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)\;=\;$
Beschreibung des asymptotischen Verhaltens:\\ 
Wenn $x$ gegen $\infty$ strebt, dann strebt $f(x)$ gegen
\MLSimplifyQuestion{10}{-infty}{3}{infty}{5}{1}{LSFF4}\;. \begin{MHint}{L"osung}%
Die Asymptotik kann, wenn sie sich in eindeutiger Weise ergibt, abkürzend mit dem Symbol \glqq{}lim\grqq{} bezeichnet werden:
$$\lim_{x\rightarrow \infty} f(x) \; = \; -\infty \MDFPeriod$$\end{MHint}\\  % Zusaetzliches Leerzeichen um Loesungen unterschiedlich zu machen
Wenn $x$ gegen $-\infty$ strebt, dann strebt $f(x)$ gegen
%%$\displaystyle \lim_{x\rightarrow -\infty} f(x)\;=\;$
\MLSimplifyQuestion{10}{-infty}{3}{infty}{5}{1}{LSFF5}\;. \\
\begin{MHint}{L"osung}%
In diesem Fall ergibt sich 
$$\lim_{x\rightarrow -\infty} f(x) \; = \; -\infty \MDFPeriod$$\end{MHint}
\end{center}
\MInputHint{Unendliche Grenzwerte $\infty$ und Asymptoten können Sie als \texttt{unendlich} oder \texttt{infinity} eintippen,
entsprechend \texttt{-unendlich} für $-\infty$.
Das asymptotische Verhalten wird in einem späteren Modul erklärt, falls Sie die Symbolik noch nicht beherrschen, können Sie diesen
Aufgabenteil überspringen.}
}
\item{$(x+4)(2-x)(x+2)$ = \MLSimplifyQuestion{30}{(x+4)*(2-x)*(x+2)}{10}{x}{5}{1}{LSFF6}. \begin{MHint}{L"osung}$$(x+4)(2-x)(x+2) \; = \; (x+4)(4-x^4) \;=\; 4x-x^3+16-4x^2 \;=\; 16 + 4x - 4x^2 -x^3 $$\end{MHint}}
\item{$(3-x)(x+1)^2$ = \MLSimplifyQuestion{30}{(3-x)*(x+1)*(x+1)}{10}{x}{5}{1}{LSFF7}. \begin{MHint}{L"osung}$$(3-x)(x+1)^2 \; = \; (3-x)(x^2+2x+1) \;=\; 3x^2+6x+3-x^3-2x^2-x \;=\; 3 + 5x + x^2 -x^3 $$\end{MHint}}
\item{$t\cdot (t+1)\cdot (t^2+t+1)$ = \MLSimplifyQuestion{30}{t*(t+1)*(t*t+t+1)}{10}{t}{5}{1}{LSFF8}. \begin{MHint}{L"osung}$$t\cdot (t+1)\cdot (t^2+t+1) \; = \; (t^2+t)(t^2+t+1) \;=\; t^4+t^3+t^2+t^3+t^2+t \;=\; t^4+2t^3+2t^2+t $$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}

\begin{MHint}{Lösung}
Ausmultiplizieren ergibt $f(x)=(3-x)(x+1) =-x^2+2x+3$. Wegen des führenden Terms $-x^2$ besitzt diese Funktion als Graph eine
nach unten geöffnete Parabel mit den Asymptoten $-\infty$ in beide Richtungen:
$$
\lim_{x\rightarrow \infty} f(x) \;=\; -\infty \MDFPSpace, \MDFPaSpace \lim_{x\rightarrow -\infty} f(x) \;=\; -\infty\MDFPeriod 
$$
In den anderen Aufgabenteilen ergibt sich durch Ausmultiplizieren
\begin{eqnarray*}
(x+4)(2-x)(x+2) &=& -x^3-4x^2+4x+16 \MDFPSpace,\ \\
(3-x)(x+1)^2 &=& (3-x)(x^2+2x+1) \;=\; -x^3+x^2+5x+3 \MDFPSpace, \ \\
t\cdot (t+1)\cdot (t^2+t+1) & = & t\cdot(t^3+2t^2+2t+1) \;=\; t^4+2t^3+2t^2+t \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Dieser Graph gehört zu einem Polynom $g(x)$ zweiten Grades:

\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}[x=1.0cm, y=0.2cm, scale=0.80] 
\draw[black] (-4,0) -- (4,0) (0,-27) -- (0,13);
\foreach \x in {-4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-3.5pt) node[below=-2.0pt] {\tiny $\x$};
\foreach \x in {-3.5, -2.5, ..., 4.0}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-1.8pt);
\foreach \y in {-20, -10, 10}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (0pt,0pt) -- (-3.5pt,0pt) node[left=-3.0pt] {\tiny $\y$};
\foreach \y in {-27, -26, ..., 13}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (0pt,0pt) -- (-1.8pt,0pt);
\draw[black] (-0.0pt,-0.0pt) node[anchor=north east] {\tiny $0$};
\clip(-4.0,-27.0) rectangle (4.0,13.0);
%%\draw[help lines, gray!50, xstep=0.5, ystep=1, dashed] (-4,-26.5) grid (4,12.5);
\draw[smooth,samples=27,domain=-4:4, line width=0.8pt,color=red] plot(\x,{-2*\x*\x+2*\x+12});
\end{tikzpicture}
}
\par
Graph von $g(x)$.
\end{center}

\begin{MExerciseItems}
\item{Der Graph besitzt zwei Nullstellen $x_1$ und $x_2$, die daraus entstehenden Faktoren ergeben ausmultipliziert das Polynom $f(x)=(x-x_1)(x-x_2)$ = \MLSimplifyQuestion{30}{(x+2)*(x-3)}{10}{x}{5}{1}{LSFF9}.}
\item{Dieses Polynom gehört nicht zum Graph, denn an der Stelle $x=0$ besitzt $f(x)$ den Wert \MLParsedQuestion{5}{-6}{5}{ER4}, aber $g(x)$ besitzt
laut Graph den Wert \MLParsedQuestion{5}{12}{5}{ER4b}.
Diesen Unterschied kann man korrigieren, indem man $g(x)=c\cdot f(x)$ setzt mit dem Vorfaktor $c$ = \MLParsedQuestion{5}{-2}{5}{ER5}.}
\item{Zusammensetzen ergibt schließlich $g(x)$ = \MLSimplifyQuestion{30}{(0-2)*(x+2)*(x-3)}{4}{x}{3}{1}{LSFF10} in Produktdarstellung.}
\end{MExerciseItems}
\begin{MHint}{Lösung}
Der Graph zeigt die Nullstellen $x_1=-2$ und $x_2=3$, die daraus entstehenden Faktoren ergeben ausmultipliziert
das Polynom $f(x)=(x+2)(x-3)=x^2-x-6$.
An der Stelle $x=0$ ist $f(0)=-6$ aber $g(0)=12$ laut Graph. Dies kann korrigiert werden, indem man noch den Faktor $-2$ hinzunimmt.
Insgesamt erhält man $g(x)=-2x^2+2x+12$.
\end{MHint}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Multiplizieren Sie vollständig aus: $(a+2b+3c)^2$ = \MLSimplifyQuestion{44}{(a+(2*b)+(3*c))^2}{3}{a,b,c}{3}{1}{LSFF11}.

\begin{MHint}{Lösung}
Am einfachsten multipliziert man jeden Summanden links mit jedem Summanden rechts und fasst anschließend zusammen:
\begin{eqnarray*}
(a+2b+3c)^2 & = & (a+2b+3c)\cdot(a+2b+3c)  \ \\
&=& a^2+2a b+3a c+2a b+4b^2+6b c+3a c+6b c+9c^2 \ \\
&=& a^2 +4a b+6a c+4b^2+12b c+9c^2 \MDFPeriod 
\end{eqnarray*}
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MXContent}

\MSubsection{Potenzen und Wurzeln}
\MLabel{M01_Potenzenwurzeln}

\begin{MXContent}{Potenzrechnung und Wurzeln}{Potenzen und Wurzeln}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_PotenzenWurzeln}

Der folgende Abschnitt beschäftigt sich mit Ausdr"ucken der Form $\displaystyle a^s$. Hierbei sei $a\in\R$. Aber f"ur welche Zahlen $s$ kann die Potenz sinnvoll definiert werden?

Potenzen mit nat"urlichem Exponenten werden folgenderma"sen definiert:
\begin{MInfo}
Sei $n\in\N$. Die $n$-te \MEntry{Potenz}{Potenz} einer Zahl $a\in\R$ ist das $n$-fache Produkt der Zahl $a$ mit sich selbst:
\ifttm
\begin{eqnarray*}
a^n & =&  a\cdot a\cdot a\cdot\dots\cdot a\: .\\ && \;\;(n\:\text{Faktoren})
\end{eqnarray*}
\else
$$a^n = \underbrace{a\cdot a\cdot a\cdot\dots\cdot a}_{\mbox{$n$ Faktoren}} \MDFPeriod$$
\fi
$a$ wird als \MEntry{Basis}{Basis} und $n$ als \MEntry{Exponent}{Exponent} bezeichnet.\\
\end{MInfo}

Dabei gibt es einige besondere Fälle, die man am besten auswendig können sollte:

\begin{MInfo}
Ist der Exponent Null, so ist der Wert der Potenz gleich Eins, also beispielsweise $4^0=1$ aber auch $0^0=1$.
Ist dagegen die Basis Null und der Exponent $n>0$, so ist $0^n=0$. Ist die Basis $-1$, so ist
$$
(-1)^n \;=\; -1 \;\text{falls Exponent ungerade} \;\; , \;\;
(-1)^n \;=\; 1 \;\text{falls Exponent gerade}\MDFPeriod
$$
\end{MInfo}


\begin{MExample}
 $$3^2 = 3\cdot 3 = 9 \MDFPSpace, \MDFPaSpace (-2)^3 = (-2)\cdot(-2)\cdot(-2) = -8 \MDFPSpace, \MDFPaSpace \left(\Mdfrac12\right)^4 = \Mdfrac12\cdot\Mdfrac12\cdot\Mdfrac12\cdot\Mdfrac12=\Mdfrac{1}{16} \MDFPeriod$$
\end{MExample}
Viele Potenzen k"onnen mit obiger Rechenregel berechnet werden -- aber wie sieht es mit $\displaystyle 2^{-2}$ aus?
\begin{MInfo}
Potenzen mit negativen nat"urlichen Exponenten werden definiert durch die Formel
 $a^{-n} = \Mtfrac{1}{a^n}, n\in\N, a\neq 0.$ 
\end{MInfo}
Folglich berechnet sich $\displaystyle 2^{-2} = \Mtfrac{1}{2^2}=\Mtfrac14$. Analog ergibt sich $\displaystyle (-2)^{-2} = \Mtfrac{1}{(-2)^2} = \Mtfrac14$.


\begin{MExercise}
Welche Zahlenwerte haben diese Potenzen?
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 5^3$}{\MLSimplifyQuestion{8}{5^3}{5}{}{5}{256}{PPP1}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$5^3 =5\cdot5\cdot5=25\cdot 5= 125 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle (-1)^{1001}$}{\MLSimplifyQuestion{8}{-1}{5}{}{5}{256}{PPP2}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$(-1)^{1001}=-1 \;\text{da Exponent ungerade}\MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \left({-\Mdfrac12}\right)^{-3}$}{\MLSimplifyQuestion{8}{-8}{5}{}{5}{256}{PPP2b}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$(-\frac12)^{-3}=\frac1{(-\frac12)^3}=\frac1{-\frac18}=-8\MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \left((-3)^2\right)^3$}{\MLSimplifyQuestion{8}{9^3}{5}{}{5}{256}{PPP3}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\left((-3)^2\right)^3=9^3=729 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}


Aber schon bei einem rationalen Exponenten der Form $\displaystyle \Mtfrac{1}{n}, n\in\N$, muss die Definition wieder erweitert werden, um zum Beispiel $\displaystyle 4^{\Mtfrac12}$ berechnen zu k"onnen. Diese Potenz l"asst sich auch in Wurzelschreibweise umwandeln und man erhält $\displaystyle 4^{\Mtfrac12} = \sqrt{4} =2$. Allgemein gilt:
\begin{MInfo}
Sei $n\in\N$ und $a\in\R$ mit $a\geq 0.$ Die $n$-te Wurzel besitzt die Potenzschreibweise $\displaystyle \sqrt[n]{a} = a^{\Mtfrac{1}{n}}$.
\end{MInfo} 
Dies f"uhrt auf die Umkehrung der Potenzrechnung, das Wurzelziehen.

\begin{MInfo}
Die $n$-te \MEntry{Wurzel}{Wurzel} einer Zahl $a\in\R, a\geq 0,$ ist diejenige Zahl, deren $n$-te Potenz gleich $a$ ist:
$$a^{\Mtfrac{1}{n}} = \sqrt[n]{a} = b \Longrightarrow b^n = a \MDFPeriod$$
$a$ wird als \MEntry{Wurzelbasis}{Wurzelbasis} oder \MEntry{Radikand}{Radikand} und $n$ als \MEntry{Wurzelexponent}{Exponent} bezeichnet.\\
Es gilt $\displaystyle \sqrt[1]{a} = a$ und es hei"sen 
$\displaystyle \sqrt[2]{a} = \sqrt{a}$ die \MEntry{Quadratwurzel}{Quadratwurzel} und 
 $\displaystyle \sqrt[3]{a} $ die \MEntry{Kubikwurzel}{Kubikwurzel} von $a$.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
$$16^{\Mtfrac12} = \sqrt[2]{16} = \sqrt{16} = 4\MDFPSpace, \MDFPaSpace 27^{\Mtfrac13} = \sqrt[3]{27} = 3 \MDFPeriod$$
\end{MExample}

\begin{MInfo}
F"ur $n\in\N, a,b\in\R$ mit $a,b\geq 0$ gelten die folgenden \MEntry{Wurzelrechenregeln}{Rechenregeln (Wurzel)}:
\begin{enumerate}
\item Zwei Wurzeln mit gleichem Exponenten werden multipliziert, indem die Wurzel aus dem Produkt der Radikanden gezogen wird, der Wurzelexponent bleibt unver"andert:
$$\sqrt[n]{a}\cdot \sqrt[n]{b} = \sqrt[n]{a\cdot b} \MDFPeriod$$
\item Zwei Wurzeln mit gleichem Exponenten werden dividiert, indem die Wurzel aus dem Quotienten der Radikanden gezogen wird, der Wurzelexponent bleibt unver"andert:
$$\Mdfrac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}} = \sqrt[n]{\Mdfrac{a}{b}}, b\neq 0 \MDFPeriod$$
\end{enumerate}
\end{MInfo}
Aber wie kann die Zahl $\displaystyle \left(\sqrt[10]{4}\right)^5$ berechnet werden?

\begin{MInfo}
Seien $m,n\in\N$ und $a\in\R, a\geq 0.$
\begin{enumerate}
\item Die $m$-te Potenz einer Wurzel bildet man, indem die $m$-te Potenz des Radikanden gebildet wird, der Wurzelexponent bleibt unver"andert:
$$\left(\sqrt[n]{a}\right)^m = \sqrt[n]{a^m} = a^{\Mtfrac{m}{n}} \MDFPeriod$$
\item Die \textbf{$m$-te Wurzel aus einer Wurzel} bildet man, indem die Wurzelexponenten multipliziert werden und die Basis gleich bleibt (\MEntry{Radizieren einer Wurzel}{Radizieren}).
$$\sqrt[m]{\sqrt[n]{a}} = \sqrt[m\cdot n]{a} \MDFPeriod$$
\end{enumerate}
\end{MInfo}
Somit erhält man
$$\sqrt[10]{4^5} = (4^5)^{\Mtfrac{1}{10}} = 4^{\Mtfrac{5}{10}} = 4^{\Mtfrac12} = \sqrt[2]{4} = 2 \MDFPeriod$$

\begin{MExample}
Die Berechnung einer allgemeinen Potenz mit rationalem Exponenten sieht dann folgenderma"sen aus:
$$\left(\Mdfrac14\right)^{-\Mtfrac23} = \sqrt[3]{\left(\Mdfrac14\right)^{-2}} = \sqrt[3]{\Mdfrac{1}{\left(\Mdfrac14\right)^2}} = \sqrt[3]{\Mdfrac{1}{\Mdfrac{1}{16}}} = \sqrt[3]{16} = \sqrt[3]{2^3\cdot 2}=2\sqrt[3]{2} \MDFPeriod$$ 
\end{MExample}

Die f"ur Potenzen mit reeller Basis und rationalem Exponenten g"ultigen Rechenregeln werden unter der Bezeichnung Potenzgesetze zusammengefasst.
Die Regeln differieren in Abh"angigkeit von der Betrachtung von Potenzen mit derselben Basis bzw. demselben Exponenten.

\begin{MExercise}
Berechnen Sie die folgenden Wurzeln (es kommen hier stets ganze Zahlen heraus):
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \left(\sqrt[5]{3}\right)^5$}{\MLSimplifyQuestion{15}{3}{5}{}{5}{1024}{PPP13}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\left(\sqrt[5]{3}\right)^5=(3^5)^{\Mtfrac15}=3^{5\cdot \Mdfrac15}=3 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \sqrt[4]{256}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{4}{5}{}{5}{1024}{PPP14}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\sqrt[4]{256}=\left({2^8}\right)^{\Mtfrac14}=2^2=4 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

\end{MXContent}

\begin{MXContent}{Rechnen mit Potenzen}{Rechnen mit Potenzen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_RPW}

Die folgenden Rechenregeln ermöglichen das Umformen und Vereinfachen von Ausdrücken, die Potenzen oder Wurzeln enthalten:

\begin{MInfo}
\MLabel{VBKM01_Potenzgesetze}
F"ur $a,b \in \R, a,b>0, p,q\in\Q$ gelten die \MEntry{Potenzgesetze}{Potenzgesetze}:
$$a^p\cdot b^p = (a\cdot b)^p \MDFPSpace, \MDFPaSpace \Mdfrac{a^p}{b^p} = \left(\Mdfrac{a}{b}\right)^p \MDFPSpace,  \MDFPaSpace a^p\cdot a^q = a^{p+q} \MDFPSpace, \MDFPaSpace \Mdfrac{a^p}{a^q} = a^{p-q} \MDFPSpace, \MDFPaSpace (a^p)^q = a^{p\cdot q} \MDFPeriod$$ 
\end{MInfo}

Insbesondere ist zu beachten, dass im Allgemeinen $\displaystyle (a^p)^q \neq a^{p^q}$ ist, d.~h. bei mehrfachem Potenzieren sollten Klammern gesetzt werden.
Zum Beispiel ist $\displaystyle \left(2^3\right)^2 = 8^2 = 64$, aber $\displaystyle 2^{\left(3^2\right)} = 2^9 = 512$.
\ \\ \ \\
\MFormelZoomHint
\ \\
\begin{MExample}
Sind keine Klammern gesetzt, so wird $a^{p^q}$ als $a^{(p^q)}$ interpretiert, also beispielsweise
\begin{eqnarray*}
2^{3^4} & =& 2^{3\cdot3\cdot3\cdot 3} \;=\; 2^{81} \;=\; 2417851639229258349412352\;\; \text{(Exponent zuerst ausgewertet)}\\
(2^3)^4 &=& 8^4 \;=\; 4096 \;\; \text{(Klammer zuerst ausgewertet)}\MDFPeriod
\end{eqnarray*}
Alternativ könnte man auch mit den Potenzgesetzen $(2^3)^4=2^{(3\cdot 4)}=2^{12}=4096$ ausrechnen.
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Die folgenden Ausdrücke kann man mit Hilfe der Potenzgesetze vereinfachen:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 3^3\cdot 3^5\cdot 3^{-1}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{3^7}{5}{}{5}{2048}{PPP7}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$3^3\cdot 3^5\cdot 3^{-1}=3^{3+5-1}=3^7 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 4^2\cdot 3^2$}{\MLSimplifyQuestion{15}{12^2}{5}{}{5}{2048}{PPP8}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$4^2\cdot 3^2=(4\cdot 3)^2=12^2 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

Beim Vergleichen von Potenzen und Wurzeln ist Vorsicht geboten: Nicht nur die Zahlenwerte, auch die Vorzeichen von Exponent und Basis haben einen Einfluss darauf,
ob der Wert der Potenz groß oder klein ist:

\begin{MExample}
Bei positiver Basis und negativen Exponenten nimmt der Wert der Potenz ab, wenn man die Basis vergrößert:
\begin{eqnarray*}
2^{-1} &=& \frac12\;=\; \MZahl{0}{5}\ \\
3^{-1} &=& \frac13\;=\; \MZahl{0}{}\bar 3\ \\
4^{-1} &=& \frac14\;=\; \MZahl{0}{25}\; \text{usw.}
\end{eqnarray*}

Bei negativer Basis wechselt dagegen das Vorzeichen der Potenz, wenn man den Exponenten erhöht:
\begin{eqnarray*}
(-2)^1 &=& -2\\
(-2)^2 &=& 4\\
(-2)^3 &=& -8\\
(-2)^4 &=& 16 \; \text{usw.}
\end{eqnarray*}

Das Ziehen von Wurzeln (bzw. Potenzieren mit einer positiven Zahl kleiner Eins) verkleinert eine Basis $>1$, aber vergrößert eine Basis $<1$:
\begin{eqnarray*}
\sqrt{2} &=& \MZahl{1}{414}\ldots\;\; < \;\; 2\\
\sqrt{3} &=& \MZahl{1}{732}\ldots\;\; < \;\; 3\\
\sqrt{\MZahl{0}{5}} &=& \MZahl{0}{707}\ldots\;\; > \;\; \MZahl{0}{5}\\
\sqrt{\MZahl{0}{}\bar 3} &=& \MZahl{0}{577}\ldots\;\; > \;\; \MZahl{0}{}\bar 3\;\text{usw.}
\end{eqnarray*}

\end{MExample}

\begin{MExercise}
Ordnen Sie diese Potenzen der Größe nach an unter Beachtung der Vorzeichen von Basen und Exponenten: $2^3$, $2^{-3}$, $3^2$, $(-3)^2$, $(-3)^{-2}$, $3^{\frac12}$, $2^{\frac13}$:
\ \\
\MLParsedQuestion{9}{(-3)^(-2)}{5}{VBKM01_USR7}\ $<$\ 
\MLParsedQuestion{9}{2^(-3)}{5}{VBKM01_USR8}\ $<$\ 
\MLParsedQuestion{9}{2^(1/3)}{5}{VBKM01_USR9}\ $<$\ 
\MLParsedQuestion{9}{3^(1/2)}{5}{VBKM01_USR10}\ $<$\ 
\MLParsedQuestion{9}{2^3}{5}{VBKM01_USR11} \ $<$\ 
\MLParsedQuestion{9}{3^2}{5}{VBKM01_USR12} \ $=$\ 
\MLParsedQuestion{9}{(-3)^2}{5}{VBKM01_USR13}\ .
\ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Hier gibt es mehrere Wege zur richtigen Lösung. Beispielsweise lohnt es sich, zunächst alle Potenzen mit Drei zu potenzieren (analog zur Rechnung in Beispiel \MRef{VBKM01_Bsp_Anordnung}).
Potenzieren mit der Drei ist dabei erlaubt, weil es eine ungerade Zahl ist, die als Exponent das Vorzeichen nicht aufhebt. Potenzieren mit der Zwei würde dagegen die richtige
Anordnung der Zahlen aufheben. Es ergibt sich
\begin{eqnarray*}
(2^3)^3 &=& 2^{3\cdot 3} \;=\; 2^9 \;=\; 512\\
(2^{-3})^3 &=& 2^{(-3)\cdot 3}\;=\; 2^{-9} \;=\; \frac1{512}\;\text{da Exponent negativ}\\
(3^2)^3 &=& 9^3 \;=\; 81\cdot9 \;=\; 729\\
((-3)^2)^3 &=& 9^3 \;=\; 729\;\text{da Exponent gerade}\\
((-3)^{-2})^3 &=& \frac1{((-3)^2)^3} \;=\; \frac1{729}\\
(3^{\frac12})^3 &=& 3^{\frac32}\; >\; 3 \;\text{(da Exponent größer als Eins)}\\
(2^{\frac13})^3 &=& 2\: .
\end{eqnarray*}
Vergleichen dieser Werte führt auf die Anordnung
$$
(-3)^{-2}\;<\;2^{-3}\;<\;2^{\frac13}\;<\;3^{\frac12}\; < \; 2^3\; < \; 3^2 \;=\; (-3)^2\MDFPeriod
$$
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MXContent}

\begin{MExercises}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_PotenzenWurzeln_Exercises}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie die folgenden Potenzen:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \left(-\Mdfrac{3}{5}\right)^4$}{\MLSpecialQuestion{10}{81/625}{5}{0}{0}{exactfraction}{PPP4}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\left(-\Mdfrac{3}{5}\right)^4=\Mdfrac{3^4}{5^4}=\Mdfrac{81}{625} \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \left(2^{-2}\right)^{-3}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{2^6}{5}{}{5}{256}{PPP5}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\left(2^{-2}\right)^{-3}=2^{(-2)\cdot(-3)}=2^6=64 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle\left(-\Mdfrac{1}{2}\right)^0 $}{\MLSimplifyQuestion{15}{1}{5}{}{5}{256}{PPP6}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\left(-\Mdfrac{1}{2}\right)^0=1 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Vereinfachen Sie die folgenden Ausdr"ucke mit den Potenzregeln und durch Kürzen, die Potenzen brauchen Sie dabei nicht auszuwerten:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{(-2)^7}{(-2)^5}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{4}{5}{}{5}{2048}{PPP9}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\Mdfrac{(-2)^7}{(-2)^5}=(-2)^{7-5}=(-2)^2 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 6^2\cdot 3^{-2}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{4}{5}{}{5}{2048}{PPP10}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$6^2\cdot 3^{-2}=6^2\cdot \left({\Mdfrac13}\right)^{2}=\left({6\cdot\Mdfrac13}\right)^2=2^2 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{64^3}{8^3}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{8^3}{5}{}{5}{2048}{PPP11}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\Mdfrac{64^3}{8^3}=\left({\Mdfrac{64}{8}}\right)^3=8^3 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \left(\Mdfrac34\right)^{\Mtfrac13}\cdot\left(\Mdfrac34\right)^{\Mtfrac23}$}{\MLSpecialQuestion{15}{3/4}{5}{0}{0}{exactfraction}{PPP12}}.\\
\begin{MHint}{L"osung}
$$
\left(\Mdfrac34\right)^{\Mtfrac13}\cdot\left(\Mdfrac34\right)^{\Mtfrac23} = \left(\Mdfrac34\right)^{\Mtfrac13+\Mtfrac23} \;=\; \Mdfrac34  \MDFPeriod
$$
\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie die folgenden Wurzeln (es kommen hier stets ganze Zahlen heraus):
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \sqrt[3]{3}\cdot \sqrt[3]{9}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{3}{5}{}{5}{1024}{PPP15}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\sqrt[3]{3}\cdot \sqrt[3]{9}=\sqrt[3]{3\cdot 3\cdot 3}=3 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \sqrt[3]{343}$}{\MLSimplifyQuestion{15}{7}{5}{}{5}{1024}{PPP16}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\sqrt[3]{343}=\sqrt[3]{7^3}=7 \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Vereinfachen Sie die folgenden Ausdr"ucke und berechnen Sie den Zahlenwert als gekürzten Bruch ohne Potenzausdrücke:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{3^3\cdot 6^3}{9\cdot2^3\cdot 4^3}$}{\MLSpecialQuestion{10}{81/64}{5}{0}{0}{exactfraction}{PPP17}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\Mdfrac{3^3\cdot 6^3}{9\cdot2^3\cdot 4^3}=\Mdfrac{3^4\cdot 2^3}{2^3\cdot 4^3}=\Mdfrac{3^4}{4^3}=\Mdfrac{81}{64} \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle 3^2\cdot 9^{-3}\cdot 27^{6}\cdot 27^{-2}$}{\MLSpecialQuestion{10}{6561}{5}{0}{0}{exactfraction}{PPP18}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$3^2\cdot 9^{-3}\cdot 27^{-2}\cdot 27^{6}=3^{2+2\cdot(-3)+3\cdot 6-6}=3^{8} \MDFPeriod$$\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

% \begin{MExercise}
% Vereinfachen Sie diese Ausdrücke soweit wie möglich:
% \begin{MExerciseItems}
% \item{\MEquationItem{$\displaystyle \Mdfrac{\sqrt[5]{a^3}}{\sqrt[4]{a^5}}\quad (a>0)$}{\MLSimplifyQuestion{15}{a^{-\Mtfrac{13}{20}}}{5}{a}{5}{2048}{PPP19}}.\\\begin{MHint}{L"osung} $$\Mdfrac{\sqrt[5]{a^3}}{\sqrt[4]{a^5}}=a^{\Mtfrac35-\Mdfrac54}=a^{\Mtfrac{12-25}{20}}=a^{-\Mtfrac{13}{20}} \MDFPeriod$$\end{MHint}
% 
% \MInputHint{Quadratwurzeln können Sie in der Form \texttt{sqrt(x y z)} eingeben.}


\end{MExercises}

\MSubsection{Abschlusstest}
\MLabel{M01_Ausgangstest}

\begin{MTest}{Abschlusstest Kapitel 1}
\MDeclareSiteUXID{VBKM01_Abschlusstest}
\begin{MExercise}
\MSetPoints{1}
Kreuzen Sie an, ob diese mathematischen Ausdrücke jeweils Gleichungen, Ungleichungen, Terme oder Zahlen darstellen (Mehrfachnennung ist möglich):
\ \\
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
  \hline
  Mathematischer Ausdruck  & Gleichung & Ungleichung & Term & Zahl \\ \hline
  $1+\Mdfrac12-3(3-\Mdfrac12)$ & \MLCheckbox{0}{TX11} & \MLCheckbox{0}{TX12} &\MLCheckbox{1}{TX13} &\MLCheckbox{1}{TX14} \\ \hline
  $5^x-x^5$                & \MLCheckbox{0}{TX21} & \MLCheckbox{0}{TX22} &\MLCheckbox{1}{TX23} &\MLCheckbox{0}{TX24} \\ \hline
  $x^2<\sqrt{x}$           & \MLCheckbox{0}{TX41} & \MLCheckbox{1}{TX42} &\MLCheckbox{0}{TX43} &\MLCheckbox{0}{TX44} \\ \hline
  $x y z-1$                  & \MLCheckbox{0}{TX31} & \MLCheckbox{0}{TX32} &\MLCheckbox{1}{TX33} &\MLCheckbox{0}{TX34} \\ \hline
  $b^2=4a c$               & \MLCheckbox{1}{TX51} & \MLCheckbox{0}{TX52} &\MLCheckbox{0}{TX53} &\MLCheckbox{0}{TX54} \\ \hline
\end{tabular}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Vereinfachen Sie den Doppelbruch $\Mdfrac{3+\Mtfrac32}{\Mtfrac1{12}+\Mtfrac14}$ zu einem gekürzten Einfachbruch: \MLParsedQuestion{5}{27/2}{5}{ER6}
\MInputHint{Tippen Sie beispielsweise $\Mdfrac{11}{12}$ als \texttt{11/12} ein.}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Multiplizieren Sie diesen Term vollständig aus und fassen Sie zusammen:

$(x-1)\cdot(x+1)\cdot(x-2)$ = \MLSimplifyQuestion{40}{(x-1)*(x+1)*(x-2)}{10}{x}{5}{1}{SMPPOLY}.

\MInputHint{Beispielsweise tippen Sie $(x+1)(x+2)$ = \texttt{x^2+3*x+2} oder auch \texttt{x*x+3*x+2}.}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Wenden Sie jeweils eine binomische Formel an, um den Term umzuformen:
\begin{MExerciseItems}
\item{$(x-3)(x+3)$ = \MLSimplifyQuestion{14}{(x-3)*(x+3)}{10}{x}{5}{1}{VBK1}.}
\item{$(x-1)^2$ = \MLSimplifyQuestion{14}{(x-1)*(x-1)}{10}{x}{5}{1}{VBK2}.}
\item{$(2x+4)^2$ = \MLSimplifyQuestion{14}{(2*x+4)*(2*x+4)}{10}{x}{5}{1}{VBK3}.}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Beispielsweise tippen Sie $(x+1)^2$ = \texttt{x^2+2*x+1} oder auch \texttt{x*x+2*x+1}.}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Schreiben Sie diesen Potenz- und Wurzelausdruck als einfache Potenz mit einem rationalen Exponenten:
\ \\ \ \\
\MEquationItem{$\Mdfrac{x^3}{\left({\sqrt{x}}\right)^3}$}{\MLSimplifyQuestion{10}{x^(3/2)}{10}{x}{5}{576}{VBK4}}.\\
\MInputHint{Beispielsweise tippen Sie $\sqrt{x}\cdot x^2$ = \texttt{x^(5/2)} oder auch \texttt{x^(2.5)},\\vergessen Sie die Klammern um den Bruch nicht.}
\end{MExercise}
\end{MTest}


\newpage
\MPrintIndex

\end{document}
