\input{mintmod.tex}
\MPragma{MathSkip}

%\Mtikzexternalize

\begin{document}

\MSection{Ungleichungen in einer Unbekannten}
\MLabel{VBKM03}
\MSetSectionID{ungl}

\begin{MSectionStart}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_START}

\MModstartBox

In diesem Modul wird ein Überblick über die mathematischen Grundlagen zum elementaren Rechnen gegeben und die Notation eingeführt und erklärt.
\end{MSectionStart}

\MSubsection{Ungleichungen und ihre Lösungsmengen}
\MLabel{M03_Ungleichungen}

\begin{MIntro}

\begin{MInfo}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_UngleichungenIntro}
Verbindet man zwei Zahlen durch eines der \MEntry{Vergleichssymbole}{Vergleichssymbole} $\leq$, $<$, $\geq$ oder $>$, so entsteht eine Aussage, die in Abhängigkeit von
den Zahlen wahr oder falsch ist:
\begin{itemize}
\item{$a<b$ (gesprochen: $a$ ist echt kleiner als $b$ oder einfach nur $a$ kleiner $b$) ist wahr, wenn die Zahl $a$ kleiner und nicht gleich $b$ ist.}
\item{$a \leq b$ (gesprochen: $a$ ist kleiner gleich $b$) ist wahr, wenn die Zahl $a$ kleiner oder gleich $b$ ist.}
\item{$a>b$ (gesprochen: $a$ ist echt größer als $b$ oder einfach nur $a$ größer $b$) ist wahr, wenn die Zahl $a$ größer und nicht gleich $b$ ist.}
\item{$a \geq b$ (gesprochen: $a$ ist größer gleich $b$) ist wahr, wenn die Zahl $a$ größer oder gleich $b$ ist.}
\end{itemize}
\end{MInfo}

Die Vergleichszeichen drücken auf dem Zahlenstrahl aus, wie die gegebenen Werte zueinander liegen: $a<b$ bedeutet, dass $a$ links von $b$ auf dem Zahlenstrahl liegt.

\begin{MExample}
Die Aussagen $2<4$, $-12\leq 2$, $4>1$ und $3\geq 3$ sind richtig, dagegen sind $2<\sqrt2$ und $3>3$ falsch.

\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}
% reelle Achse
\draw[->,color=black] (-1,0.0) -- (5,0.0);
\foreach \x in {-1, 0, 1, 2, 3, 4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw (4.9,-0.3) node[] {$\mathbb{R}$};
% Enden:
\draw [fill = blue] (2,0) circle (1.5pt);
\draw [fill = blue] (4,0) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
}%
Auf dem Zahlenstrahl liegt die Zahl $2$ links von der $4$, also ist $2<4$.
\end{center}

\end{MExample}

Dabei ist $a<b$ gleichbedeutend mit $b>a$, ebenso ist $a\leq b$ gleichbedeutend mit $b\geq a$. Dabei ist aber zu beachten, dass das Gegenteil von $a<b$ die Aussage $a\geq b$ und nicht $a>b$ ist.
Treten Terme mit Unbestimmten in einer Ungleichung auf, so besteht die Aufgabe darin, den Zahlenbereich für die Unbestimmte zu ermitteln, so dass die Ungleichung wahr ist.
\end{MIntro}

\begin{MXContent}{Auflösen einfacher Ungleichungen}{Auflösen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_EinfacheUngleichungen}

Ist die Unbestimmte in einer Ungleichung isoliert, so ist die Lösungsmenge ein Intervall, vgl. auch Infobox \MRef{VBKM01_Intervalle}:

\begin{MInfo}
\MLabel{M03_Aufloesungen}
Die \MEntry{aufgelösten Ungleichungen}{Ungleichungen (aufgelöst)} haben folgende \MEntry{Intervalle}{Intervall} als Lösungsmenge:
\begin{itemize}
	\item{$x< a$ besitzt die Lösungsmenge $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep a\MoIr[\right]$, alle $x$, die kleiner als $a$ sind.}
\item{$x\leq a$ besitzt die Lösungsmenge $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep a\right]$, alle $x$, die kleiner oder gleich $a$ sind.}
\item{$x> a$ besitzt die Lösungsmenge $\MoIl[\left] a\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$, alle $x$, die größer als $a$ sind.}
\item{$x\geq a$ besitzt die Lösungsmenge $\left[a\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$, alle $x$, die größer oder gleich $a$ sind.}
\end{itemize}
Dabei ist $x$ die Unbestimmte und $a$ ein konkreter Zahlenwert. Tritt die Unbestimmte in der Ungleichung nicht mehr auf, so ist die Lösungsmenge
entweder $\R=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$, falls die Ungleichung erfüllt ist, oder die leere Menge $\lbrace \rbrace$, falls die Ungleichung nicht erfüllt ist.
\end{MInfo}

Das Zeichen $\infty$ bedeutet dabei \MEntry{unendlich}{Unendlich}. Ein endliches Intervall hat die Form $\MoIl a\MIntvlSep b\MoIr$, was \glqq alle Zahlen zwischen $a$ und $b$\grqq\ bedeutet. Möchte man
die Zahlenmenge nur auf einer Seite begrenzen, so kann man für die andere Seite die Symbole $\infty$ (rechts) oder $-\infty$ (links) einsetzen.

Wie schon bei den Gleichungen versucht man durch Umformungen, welche die Lösungsmenge nicht verändern, eine aufgelöste Ungleichung zu erhalten, aus der man die Lösungsmenge einfach ablesen kann:

\begin{MInfo}
\MLabel{VBKM03_AequivalenzumformungenUngleichungen}
Um aus einer gegebenen Ungleichung eine aufgelöste Ungleichung zu erhalten,
sind folgende \MEntry{Äquivalenzumformungen}{Äquivalenzumformung (Ungleichung)} erlaubt:
\begin{itemize}
\item{Addition einer Konstanten auf beiden Seiten der Ungleichung: $a<b$ ist äquivalent zu $a+c<b+c$.}
\item{Multiplikation mit einer positiven Konstanten auf beiden Seiten der Ungleichung: $a<b$ ist äquivalent zu $a\cdot c<b\cdot c$, falls $c>0$ ist.}
\item{Multiplikation mit einer negativen Konstanten auf beiden Seiten der Ungleichung und Umdrehung des Vergleichssymbols: $a<b$ ist äquivalent zu $a\cdot c>b\cdot c$,
falls $c<0$ ist.}
\end{itemize}
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Die Ungleichung $-\frac34x-\frac12<2$ löst man schrittweise mit den obigen Umformungen auf:
\begin{eqnarray*}
&&-\frac34x-\frac12 < 2 \;\; \MSep +\frac12\ \\
&\Leftrightarrow&-\frac34x < 2+\frac12 \;\; \MSep \cdot\left({-\frac43}\right)\ \\
&\Leftrightarrow&x > -\frac43\left({2+\frac12}\right) \;\; \MSep \;\text{Vereinfachen}\\
&\Leftrightarrow&x >  -\frac{20}{6} \;=\; -\frac{10}{3} \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
Damit besitzt die ursprüngliche Ungleichung die Lösungsmenge $\MoIl[\left] -\frac{10}{3}\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$. Wichtig ist bei den Umformungen, dass die Multiplikation mit der negativen Zahl $-\frac43$ das Vergleichssymbol umdreht.
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Sind diese Ungleichungen richtig oder falsch?

\begin{MQuestionGroup}
\begin{tabular}{lll}
\MCheckbox{0}{UG1} & \ \ &  $\frac12>1-\frac13$\\
\MCheckbox{1}{UG2} & \ \ & $a^2\geq 2a b-b^2$ (wobei $a$ und $b$ unbekannte Zahlen sind)\\
\MCheckbox{1}{UG3} & \ \ & $\frac12<\frac23<\frac34$\\
\MCheckbox{0}{UG4} & \ \ & Angenommen $a<b$, dann ist immer auch $a^2<b^2$.
\end{tabular}
\end{MQuestionGroup}
\MGroupButton{Eingabe überprüfen}

\begin{MHint}{Lösung}
Die erste Ungleichung vereinfacht sich zu $\frac12>\frac23$, was nach Multiplikation mit $6$ äquivalent ist zu $3>4$, dies ist eine falsche Aussage.
Die zweite Ungleichung kann man durch Übertragen aller Zahlenwerte auf die linke Seite
vereinfachen zu $a^2-2a b+b^2\geq 0$, dies ist eine wegen $a^2-2a b+b^2=(a-b)^2$ für alle Zahlen $a$ und $b$ wahre Aussage.
Multiplikation der dritten Ungleichungskette mit dem Hauptnenner $12$ ergibt die Kette $6<8<9$, die erfüllt ist.
Die letzte Aussage ist dagegen falsch, beispielsweise für $a=-1$ und $b=1$ ist $a^2=1$ nicht kleiner als $b^2=1$. Quadrieren von Termen ist keine Äquivalenzumformung.
\end{MHint}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Welche Lösungsmengen besitzen die folgenden Ungleichungen?
\begin{MExerciseItems}
\item{$2x+1> 3x-1$ besitzt das Lösungsintervall \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{30}{(-infty,2)}{5}{TXH1}}.}
\item{$-3x-\frac12\leq x+\frac12$ besitzt das Lösungsintervall \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{30}{[-1/4,infty)}{5}{TXH2}}.}
\item{$x-\frac12\leq x+\frac12$ besitzt das Lösungsintervall \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{30}{(-infty,infty)}{5}{TXH3}}.}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Geben Sie Intervalle in der Form \texttt{(a;b)} ein, für die Intervallgrenzen dürfen auch
Brüche oder \texttt{unendlich} bzw. negativ \texttt{-unendlich} eingesetzt werden. Achten Sie darauf, ob die Randpunkte enthalten sind.}

\begin{MHint}{Lösung}
Umformen der ersten Ungleichung ergibt
\begin{eqnarray*}
&& 2x+1 > 3x-1\;\; \MSep+1\ \\
&\Leftrightarrow& 2x+2 > 3x\;\; \MSep-2x\ \\
&\Leftrightarrow&2 > x
\end{eqnarray*}
und damit das Lösungsintervall $\ML=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 2\MoIr[\right]$. Umformen der zweiten Ungleichung ergibt
\begin{eqnarray*}
&&-3x-\frac12\leq x+\frac12 \;\; \MSep +3x-\frac12\ \\
&\Leftrightarrow&-1\leq 4x \;\; \MSep \cdot \frac14\ \\
&\Leftrightarrow&-\frac14\leq  x
\end{eqnarray*}
und damit $\ML=\left[-\frac14\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$. Umformen der dritten Ungleichung ergibt
\begin{eqnarray*}
&&x-\frac12\leq x+\frac12\;\; \MSep-x\ \\
&\Leftrightarrow&-\frac12\leq \frac12 \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
Diese Aussage ist unabhängig von $x\in\R$ immer erfüllt, also ist $\ML=\R=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$ die Lösungsmenge.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MInfo}
Eine Ungleichung in der Unbestimmten $x$ ist \MEntry{linear}{Ungleichung (linear)}, falls auf beiden Seiten der Ungleichung nur Vielfache von $x$ und Konstanten vorkommen.
Jede lineare Ungleichung lässt sich durch Äquivalenzumformungen zu einer der aufgelösten Gleichungen aus \MRef{M03_Aufloesungen} umformen.
\end{MInfo}

\end{MXContent}

\begin{MXContent}{Spezielle Umformungen}{Spezielle Umformungen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_SpezielleUmformungen}
Die folgenden Äquivalenzumformungen sind nützlich, wenn die Unbestimmte im Nenner eines Ausdrucks auftritt. Sie dürfen aber nur unter bestimmten Voraussetzungen eingesetzt werden:

\begin{MInfo}
Unter der Vorbedingung, dass keiner der beteiligten Nenner den Wert Null annimmt (diese Fälle sind prinzipiell keine Lösungen)
und dass beide Brüche das gleiche Vorzeichen haben,
darf man auf beiden Seiten der Ungleichung den Kehrwert nehmen und dabei das Vergleichssymbol umdrehen.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Beispielsweise ist die Ungleichung $\frac1{2x}\leq \frac1{3x}$ äquivalent zu $2x\geq 3x$ (Vergleichssymbol wurde gedreht) sofern $x\not=0$ ist. Die neue Ungleichung hat die Lösungsmenge $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 0\right]$, aber da
der Fall $x=0$ ausgeschlossen wurde (und er auch nicht zur Definitionsmenge der ursprünglichen Ungleichung gehört) ist $\ML=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 0\MoIr[\right]$ die Lösungsmenge von $\frac1{2x}\leq \frac1{3x}$.
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Wie lauten die Lösungsintervalle dieser Ungleichungen?
\begin{MExerciseItems}
\item{$\frac1x\geq\frac13$ besitzt die Lösungsmenge \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{20}{(0;3]}{3}{KKL1}}.}
\item{$\frac1x<\frac1{\sqrt{x}}$ besitzt die Lösungsmenge \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{20}{(1;infty)}{3}{KKL2}}.}
\end{MExerciseItems}

\begin{MHint}{Lösung}
Bei der ersten Ungleichung ist $x=0$ nicht in der Definitionsmenge, dieser Wert wird daher ausgeschlossen. Ist $x>0$, so ist das Bilden der Kehrwerte und Umdrehen der Ungleichung
erlaubt und ergibt $x\leq 3$. Zusammen mit der Vorbedingung erhält man das Lösungsintervall $\ML=\MoIl 0\MIntvlSep 3]$. Für die $x<0$ darf man die
Kehrwertregel nicht anwenden. Man sieht hier aber auch ohne Regel, dass kein $x<0$ eine Lösung sein kann, da dann auch $\frac1x$
negativ und nicht größer oder gleich $\frac13$ ist.
\ \\ \ \\
Die Definitionsmenge der zweiten Ungleichung ist $\MoIl 0\MIntvlSep \infty\MoIr$, da nur für diese $x$ sowohl die Wurzel wie auch die Nenner zulässig sind.
Das Bilden der Kehrwerte und Umdrehen der Ungleichung ist auf der Definitionsmenge erlaubt und ergibt $x>\sqrt{x}$. Da $\sqrt{x}>0$ ist, darf man die gesamte
Ungleichung durch $\sqrt{x}$ teilen und erhält $\sqrt{x}>1$. Diese Ungleichung besitzt die Lösungsmenge $\ML=\MoIl 1\MIntvlSep \infty\MoIr$, die auch in der Definitionsmenge enthalten ist.
\end{MHint}

\end{MExercise}

Beim letzten Aufgabenteil ist zu beachten:

\begin{MInfo}
Das Quadrieren einer Ungleichung auf beiden Seiten ist keine Äquivalenzumformung und verändert unter Umständen die Lösungsmenge.
\end{MInfo}

Beispielsweise ist $x=-2$ keine Lösung von $x>\sqrt{x}$, aber sehr wohl von $x^2>x$. Diese Umformung darf man dennoch einsetzen, wenn man eine richtig formulierte Fallunterscheidung für die Umformung ansetzt und
die Definitionsmenge der ursprünglichen Ungleichung beachtet. Diese Technik wird im nächsten Abschnitt genauer betrachtet.

\end{MXContent}

\MSubsection{Umformen von Ungleichungen}
\MLabel{M03_Umformen}

\begin{MXContent}{Umformungen mit Fallunterscheidungen}{Fallunterscheidungen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_UmformungenFallunterscheidungen}
Die einfachen linearen Umformungen aus dem vorangehenden Abschnitt sind Äquivalenzumformungen. Sie verändern die Lösungsmenge der betrachteten Ungleichung nicht.
Ist die Ungleichung jedoch nicht linear, so werden weitergehende Techniken zum Auflösen benötigt. Diese benötigen meist eine Fallunterscheidung in Abhängigkeit eines Vorzeichens,
da sich im Gegensatz zu den Gleichungen aus Modul \MNRef{VBKM02} nun auch die Richtung der Ungleichung beim Umformen ändern kann.
 
\begin{MInfo}
Multipliziert man eine Ungleichung mit einem Term, der eine Unbestimmte $x$ enthält, so ist eine Fallunterscheidung zu führen und die Umformung für jeden Fall separat zu betrachten:
\begin{itemize}
\item{Für diejenigen $x$, für die der multiplizierte Term positiv ist, bleibt die Richtung der Ungleichung erhalten.}
\item{Für diejenigen $x$, für die der multiplizierte Term negativ ist, wird das Vergleichssymbol umgedreht.}
\item{Der Fall, dass der multiplizierte Term den Wert Null annimmt, muss bei der Umformung ausgeschlossen und ggf. separat betrachtet werden.}
\end{itemize}
\ \\ \ \\
Die in den einzelnen Fällen gefundenen Lösungsmengen müssen wie bei der Auflösung von \MSRef{VBKM02_FallBetrag}{Betragsgleichungen} auf Verträglichkeit mit der Fallbedingung untersucht werden.
\end{MInfo}

Die Addition von Termen, welche die Unbestimmte enthalten, erfordert dagegen keine Fallunterscheidung.
Umformungen mit Fallunterscheidungen sind meist notwendig, wenn die Unbestimmte im Nenner oder in zusammengesetzten Termen auftritt:

\begin{MExample}
Die Ungleichung $\frac1{2x}\leq 1$ kann vereinfacht werden, indem beide Seiten der Ungleichung mit dem Term $2x$ multipliziert werden:
\begin{itemize}
\item{Unter der Bedingung $x>0$ erhält man die neue Ungleichung $1\leq 2x$. Sie hat die Lösungsmenge $\ML_1=\left[\frac12\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$. Die Bedingung $x>0$ ist für alle Elemente der Lösungsmenge erfüllt.}
\item{Unter der Bedingung $x<0$ erhält man die neue Ungleichung $1\geq 2x$. Sie hat die Lösungsmenge $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep \frac12\right]$. Wegen der zusätzlichen Bedingung $x<0$ sind in diesem Fall aber nur die Elemente von $\ML_2=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 0\MoIr[\right]$ Lösungen.}
\item{Der Einzelfall $x=0$ ist keine Lösung, da er nicht zu der Definitionsmenge der Ungleichung gehört. In diesem Fall darf die Multiplikation mit $x$ nicht durchgeführt werden.}
\end{itemize}
Insgesamt erhält man also die Vereinigungsmenge $\ML=\ML_1\cup \ML_2=\R\MSetminus\left[0\MIntvlSep \frac12\MoIr[\right]$ als Lösungsmenge:
\ \\ \ \\
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}
% reelle Achse
\draw[->,color=black] (-1,0.0) -- (5,0.0);
\foreach \x in {-1, 0, 1, 2, 3, 4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw (4.9,-0.3) node[] {$\mathbb{R}$};
% Enden:
\draw [line width=2.0pt,color=blue] (-1,0.0)-- (0,0.0);
\draw [line width=2.0pt,color=blue] (0.5,0.0)-- (5,0.0);
\draw [fill = blue] (0.5,0) circle (1.5pt);
\draw [fill = white] (0,0) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\end{MExample}

Dabei gilt wie im Modul \MNRef{VBKM02} für die Bildung der Lösungsmenge:

\begin{MInfo}
Die Fälle müssen so eingeteilt werden, dass alle Elemente der Definitionsmenge der Ungleichung abgedeckt sind.
Bei der Bildung der Lösungsmengen der einzelnen Fälle ist in jedem Fall zu berücksichtigen, dass die Lösungsmenge auch der entsprechenden Fallbedingung genügt.
Für jeden Fall ist die erhaltene Lösungsmenge auf die Teilmenge zu reduzieren, die der Fallbedingung genügt. Die Vereinigung dieser Lösungsmengen der einzelnen Fälle bildet die Lösungsmenge der ursprünglichen Ungleichung.
\end{MInfo}

\end{MXContent}

\begin{MExercises}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_Fallunterscheidungen_Exercises}
Wird mit zusammengesetzten Termen multipliziert, so ist genauer zu untersuchen, für welche $x$ die Fallunterscheidung vorgenommen werden muss:

\begin{MExercise}
Untersucht werden soll die Ungleichung $\frac1{4-2x}<3$. Zunächst besitzt sie die Definitionsmenge $D=\R\MSetminus \lbrace 2\rbrace$, da nur für diese $x$ der Nenner zulässig ist.
Für die Multiplikation mit dem Term $4-2x$ gibt es drei Fälle. Füllen Sie den Lückentext dazu passend aus:
\begin{MExerciseItems}
\item{Auf dem Intervall \MLIntervalQuestion{15}{(-infty,2)}{4}{GOM1} ist der Term positiv, das Vergleichssymbol bleibt erhalten und die neue Ungleichung lautet $1\:<\:$\MLSimplifyQuestion{15}{3*(4-2*x)}{5}{x}{5}{0}{SIMPLE2}.
Lineares Umformen ergibt die Lösungsmenge \MEquationItem{$\ML_1$}{\MLIntervalQuestion{20}{(-infty,11/6)}{3}{MIXGOM}}. Die Elemente der Menge erfüllen die Vorbedingung.}
\item{Auf dem Intervall \MLIntervalQuestion{15}{(2,infty)}{4}{GOM2} ist der Term negativ, das Vergleichssymbol wird gedreht. Die neue Ungleichung hat zunächst die Lösungsmenge \MLIntervalQuestion{20}{(11/6,infty)}{4}{INT1},
wegen der Vorbedingung ist aber nur die Teilmenge \MEquationItem{$\ML_2$}{\MLIntervalQuestion{20}{(2,infty)}{4}{GOM3}} davon zulässig.}
\item{Der Einzelwert $x=2$ ist keine Lösung der ursprünglichen Ungleichung, da er nicht zu der \MLQuestion{25}{Definitionsmenge}{UGX} gehört.}
\end{MExerciseItems}
\ \\
Skizzieren Sie die Lösungsmenge der Ungleichung und markieren Sie die Randpunkte.
\ \\ \ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Auf dem Intervall $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 2\MoIr[\right]$ ist der Term positiv mit Lösungsmenge $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep \frac{11}{6}\MoIr[\right]$.
Auf dem Intervall $\MoIl 2\MIntvlSep \infty\MoIr$  ist der Term dagegen negativ, das Vergleichssymbol wird gedreht. Die neue Ungleichung hat zunächst die Lösungsmenge $\MoIl[\left] \frac{11}{6}\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$,
wegen der Vorbedingung $x>2$ ist aber nur die Teilmenge $\ML_2=\MoIl 2\MIntvlSep \infty\MoIr$ davon zulässig.
Insgesamt ist die Vereinigungsmenge $\ML=\ML_1\cup\ML_2=\R\MSetminus \left[\frac{11}6\MIntvlSep 2\right]$ die Lösungsmenge der ursprünglichen Ungleichung, die Randpunkte gehören nicht dazu:
\ \\
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}
% reelle Achse
\draw[->,color=black] (-1,0.0) -- (5,0.0);
\foreach \x in {-1, 0, 1, 2, 3, 4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw (4.9,-0.3) node[] {$\mathbb{R}$};
% Enden:
\draw [line width=2.0pt,color=blue] (-1,0.0)-- (1.83,0.0);
\draw [line width=2.0pt,color=blue] (2,0.0)-- (5,0.0);
\draw [fill = white] (1.83,0) circle (1.5pt);
\draw [fill = white] (2,0) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Die Lösungsmenge der Ungleichung $\frac{x-1}{x-2}\leq 1$ ist \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{20}{(-infty,2)}{4}{IGU1}}.
\ \\ \ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Die Definitionsmenge der Ungleichung ist $D=\R\MSetminus\lbrace 2\rbrace$.
\begin{itemize}
\item{Im Fall $x>2$ multipliziert man mit $x-2$ und erhält $x-1\leq x-2$, was äquivalent zur falschen Aussage $-1\leq -2$ ist. Der erste Fall trägt nichts zur Lösungsmenge bei.}
\item{Im Fall $x<2$ multipliziert man mit $x-2$ und erhält $x-1\geq x-2$, was äquivalent zur wahren Aussage $-1\geq -2$ ist. Wegen der Vorbedingung ist das Lösungsintervall für diesen Fall aber nur $\ML_2=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 2\MoIr[\right]$.}
\item{Der Einzelwert $x=2$ ist keine Lösung.}
\end{itemize}
Die Lösungsmenge ist also insgesamt $\ML=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 2\MoIr[\right]$ ohne die Randpunkte (auch wenn die Ursprungsungleichung mit $\leq$ aufgebaut war).
\end{MHint}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Die Lösungsmenge der Ungleichung $\frac1{1-\sqrt{x}}<1+\sqrt{x}$ ist \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{20}{(1,infty)}{4}{IGU2}}.
\ \\ \ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Die Definitionsmenge der Ungleichung ist $D=[0\MIntvlSep \infty\MoIr\MSetminus \lbrace 1\rbrace$,
da nur für diese $x$ die Wurzeln und der Nenner zulässig sind.
\begin{itemize}
\item{Im Fall $0\leq x<1$ multipliziert man mit $1-\sqrt{x}$ und erhält $1<(1+\sqrt{x})(1-\sqrt{x})$, was äquivalent zur Aussage $1<1-x$ ist. Diese ist für $x<0$ erfüllt, aber diese $x$ verletzen die Fallbedingung und kommen daher nicht in die Lösungsmenge.}
\item{Im Fall $x>1$ multipliziert man mit $1-\sqrt{x}$ und erhält $1>1-x$, was äquivalent zu $x>0$ ist. Aber nur die $x$ aus $\MoIl 1\MIntvlSep \infty\MoIr$ erfüllen auch die Fallbedingung, also ist $\ML=\MoIl 1\MIntvlSep \infty\MoIr$ das einzige Lösungsintervall für die ursprüngliche Ungleichung.}
\item{Der Einzelwert $x=1$ ist keine Lösung.}
\end{itemize}
\end{MHint}
\end{MExercise}


\end{MExercises}

\MSubsection{Betragsungleichungen und quadratische Ungleichungen}
\MLabel{M03_Betragsungleichungen}

\begin{MIntro}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_Betragsungleichungen_Intro}
Analog zum Vorgehen in Modul \MNRef{VBKM02} und dem vorangehenden Abschnitt löst man \MEntry{Beträge}{Ungleichungen (Beträge)} in Ungleichungen durch eine Fallunterscheidung auf:

\begin{MInfo}
Eine Ungleichung mit einem Betragsausdruck wird in zwei Fälle unterteilt:
\begin{itemize}
\item{Für diejenigen $x$, für die der Term im Betrag nicht negativ ist, kann der Betrag weggelassen bzw. durch einfache Klammern ersetzt werden.}
\item{Für diejenigen $x$, für die der Term im Betrag negativ ist, wird der Term in Klammern gesetzt und negiert.}
\end{itemize}
\ \\
Die Lösungsmengen aus den Fällen werden wie im \MSRef{VBKM02_FallBetrag}{vorangehenden Modul} eingeschränkt und zur Lösungsmenge für die ursprüngliche Ungleichung vereinigt.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Die Betragsungleichung $|4x-2|<1$ teilt man in zwei Fälle auf:
\begin{itemize}
\item{Für $x\geq \frac12$ ist der Term im Betrag nicht negativ: In diesem Fall ist die Ungleichung äquivalent zu $(4x-2)<1$ bzw. zu $x<\frac34$. Wegen der Bedingung ist nur $\ML_1=\left[\frac12\MIntvlSep \frac34\MoIr[\right]$ Lösungsmenge für diesen Fall.}
\item{Für $x<\frac12$ ist der Term im Betrag negativ: In diesem Fall ist die Ungleichung äquivalent zu $-(4x-2)<1$ bzw. zu $x>\frac14$. Nur die Teilmenge $\ML_2=\MoIl[\left] \frac14\MIntvlSep \frac12\MoIr[\right]$ erfüllt die Bedingung und ist Lösung.}
\end{itemize}
Vereinigen der beiden Lösungsintervalle ergibt die Lösungsmenge $\ML=\MoIl[\left] \frac14\MIntvlSep \frac34\MoIr[\right]$ für die ursprüngliche Betragsungleichung:
\ \\ \ \\
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}
% reelle Achse
\draw[->,color=black] (-1,0.0) -- (5,0.0);
\foreach \x in {-1, 0, 1, 2, 3, 4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw (4.9,-0.3) node[] {$\mathbb{R}$};
% Enden:
\draw [line width=2.0pt,color=blue] (0.25,0.0)-- (0.75,0.0);
\draw [fill = white] (0.25,0) circle (1.5pt);
\draw [fill = white] (0.75,0) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\end{MExample}

\begin{MExercise}
Die Betragsungleichung $|x-1|<2|x-1|+x$ teilt man in zwei Fälle auf:
\begin{MExerciseItems}
\item{Auf dem Intervall \MLIntervalQuestion{20}{[1,infty)}{3}{UGL1} sind beide Terme in den Beträgen nicht negativ. Die Lösungsmenge der Ungleichung ist in diesem Fall \MEquationItem{$\ML_1$}{\MLIntervalQuestion{20}{[1,infty)}{3}{UGL2}}.}
\item{Auf dem Intervall \MLIntervalQuestion{20}{(-infty,1)}{3}{UGL3} sind beide Terme in den Beträgen negativ.  Die Lösungsmenge der Ungleichung ist in diesem Fall \MEquationItem{$\ML_2$}{\MLIntervalQuestion{20}{(-infty,1)}{3}{UGL4}}.}
\end{MExerciseItems}
Zusammensetzen der beiden Intervalle ergibt das Lösungsintervall \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{25}{(-infty,infty)}{4}{UGL5}}.
\ \\ \ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Für $x\in [1\MIntvlSep \infty\MoIr$ sind beide Terme in den Beträgen nicht negativ, man erhält die Ungleichung $x-1<2(x-1)+x$, welche äquivalent zu $x>\frac12$ ist. Wegen der Fallbedingung erhält man $\ML_1=[1\MIntvlSep \infty\MoIr$ als Lösungsmenge.
Für $x\in\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 1\MoIr[\right]$ sind beide Terme in den Beträgen negativ und man erhält $-(x-1)<-2(x-1)+x$. Diese Ungleichung ist äquivalent zur immer richtigen Ungleichung $x-1<x$. Damit ist $\ML_2=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 1\MoIr[\right]$ die Lösungsmenge des zweiten Falls.
\ \\ \ \\
Wegen $\ML=\ML_1\cup \ML_2=\R=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$ ist die Ungleichung immer erfüllt.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MIntro}

\begin{MXContent}{Quadratische Ungleichungen}{Quadratische Ungleichungen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_QuadratischeUngleichungen}
\begin{MInfo}
Eine Ungleichung heißt \MEntry{quadratisch}{Ungleichung (quadratisch)} in $x$, falls sie sich zu $x^2 + p x + q < 0$ (oder mit anderen Vergleichssymbolen) umformen lässt.
\end{MInfo}
\ \\ \ \\
Quadratische Ungleichungen kann man daher auf zwei Weisen lösen: durch Untersuchung von Nullstellen und Öffnungsverhalten des Polynoms sowie durch quadratische Ergänzung.
Die quadratische Ergänzung ist meist einfacher:

\begin{MInfo}
Bei der \MEntry{quadratischen Ergänzung}{Quadratische Ergänzung (Ungleichungen)} wird versucht, die Ungleichung auf die Form $(x+a)^2<b$ zu bringen. Ziehen der Wurzel führt dann auf die Betragsungleichung
$|x+a|<\sqrt{b}$ mit der Lösungsmenge $\MoIl[\left] -a-\sqrt{b}\MIntvlSep -a+\sqrt{b}\MoIr[\right]$ falls $b\geq 0$ ist, ansonsten ist die Ungleichung unlösbar.
\ \\ \ \\
Bei umgekehrter Richtung der Ungleichung besitzt $|x+a|>\sqrt{b}$ die Lösungsmenge $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep -a-\sqrt{b}\MoIr[\right]\cup \MoIl[\left] -a+\sqrt{b}\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$. Für $\leq$ und $\geq$ sind die Randpunkte entsprechend mit aufzunehmen.
\end{MInfo}

Dabei ist die Rechenregel $\sqrt{x^2}=|x|$ aus Modul \MNRef{VBKM01} zu beachten.

\begin{MExample}
Zu lösen sei die Ungleichung $2x^2\geq 4x+2$. Sortieren der Terme auf die linke Seite und Division durch $2$ ergibt $x^2-2x-1\geq0$. Quadratische Ergänzung zur zweiten binomischen Formel auf der linken Seite ergibt
die äquivalente Ungleichung $x^2-2x+1\geq 2$, bzw. $(x-1)^2\geq 2$.
Ziehen der Wurzel ergibt die Betragsungleichung $|x-1|\geq\sqrt{2}$ mit Lösungsmenge $\ML=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 1-\sqrt{2}\right]\cup \left[1+\sqrt{2}\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$.
\end{MExample}

Andererseits kann man die Ungleichung $x^2-2x-1\geq0$ auch wie folgt untersuchen: Die linke Seite beschreibt eine nach oben geöffnete Parabel, deren Nullstellen $x_{1,2}=1\pm \sqrt2$ man mit
der $p q$-Formel erhält:
\begin{center}
%%\MUGraphicsSolo{parabelu.png}{width=0.4\linewidth}{width:400px}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}[x=1.0cm, y=1.0cm,scale=1.50] 
\draw[black] (-1,0) -- (3,0) (0,-2) -- (0,2);
\foreach \x in {-1, 1, 2, 3}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-2.0pt) node[below=1.0pt] {\scriptsize $\x$};
\foreach \x in {-0.5, 0.5, ..., 3.0}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-1.0pt);
\foreach \y in {-2, -1, 1, 2}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (0pt,0pt) -- (-2.0pt,0pt) node[left=1.0pt] {\scriptsize $\y$};
\foreach \y in {-1.5, -0.5, 0.5, 1.5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (0pt,0pt) -- (-1.0pt,0pt);
\draw[black] (-0.0pt,-0.0pt) node[anchor=north east] {\scriptsize $0$};
\clip(-1.0,-3.0) rectangle (3.0,2.0);
\draw[smooth,samples=21,domain=-1:3, line width=1.0pt,color=red!50!black] plot(\x,{\x*\x-2*\x-1});
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
Die Ungleichung $x^2-2x-1\geq0$ wird wegen der Öffnung nach oben von den Parabelästen links und rechts von den Nullstellen erfüllt, also von der Menge $\ML=\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep 1-\sqrt{2}\right]\cup \left[1+\sqrt{2}\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$.

\begin{MInfo}
\MLabel{M03_InfoFormen}
Die quadratische Ungleichung $x^2 +p x +q <0$ (oder andere Vergleichssymbole) besitzt in Abhängigkeit der Nullstellen von $x^2+ p x + q$, der Öffnung der Parabel sowie der Richtung der Ungleichung eine der folgenden Lösungsmengen:
\begin{itemize}
\item{die reellen Zahlen $\R$,}
\item{zwei Äste $\MoIl[\left] -\infty\MIntvlSep x_1\MoIr[\right]\cup \MoIl[\left] x_2\MIntvlSep \infty\MoIr[\right]$ (ggf. mit beiden Randpunkten enthalten bei $\leq$ und $\geq$),}
\item{ein Intervall $\MoIl x_1\MIntvlSep x_2\MoIr$ (ggf. mit beiden Randpunkten enthalten bei $\leq$ und $\geq$),}
\item{einen Einzelpunkt $x_1$,}
\item{die punktierte Menge $\R\MSetminus\lbrace x_1\rbrace$,}
\item{die leere Lösungsmenge $\lbrace\rbrace$.}
\end{itemize}
\end{MInfo}

Der folgende Lückentext beschreibt die Lösung einer quadratischen Ungleichung über die Untersuchung der Parabel:

\begin{MExercise}
Zu lösen sei $x^2+6x< -5$. Umformen ergibt die Ungleichung \MLSimplifyQuestion{15}{x^2+6*x+5}{5}{x}{5}{1}{OBXP1}$<0$.
Mit der $p q$-Formel findet man die Nullstellenmenge
\MLParsedQuestion{9}{-1,-5}{3}{PXL}. Die linke Seite beschreibt eine nach \MLQuestion{10}{oben}{ObenX} geöffnete Parabel.
Sie gehört zu einer Ungleichung mit dem Vergleichssymbol $<$, also ist die
Lösungsmenge \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{15}{(-5,-1)}{5}{INVX}}.
\ \\ \ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Umformen ergibt $x^2+6x+5<0$. Mit der $p q$-Formel findet man die Nullstellen $x_{1,2}=-3\pm\sqrt{9-5}$, also $x_1=-1$ und $x_2=-5$.
Die linke Seite beschreibt eine nach oben geöffnete Parabel,
sie erfüllt die Ungleichung mit $<$, also nur auf dem Intervall $\MoIl[\left] -5\MIntvlSep -1\MoIr[\right]$ ohne die Randpunkte.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MXContent}

\begin{MXContent}{Weitere Ungleichungstypen}{Weitere Ungleichungstypen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_WeitereUngleichungstypen}
Viele weitere Typen von Ungleichungen lassen sich in quadratische Ungleichungen umformen,
dabei sind jedoch manchmal Fallunterscheidungen sowie ausgeschlossene Werte in der Definitionsmenge zu beachten:

\begin{MInfo}
Eine Ungleichung mit \MEntry{Brüchen}{Ungleichung (Brüche)}, bei der $x$ im Nenner zusammengesetzter Ausdrücke vorkommt, kann durch Multiplikation mit dem Hauptnenner
in eine bruchfreie Form gebracht werden. Dabei müssen die Nullstellen der Nenner aber aus der Definitionsmenge der neuen
Ungleichung ausgeschlossen werden.
\ \\ \ \\
Zudem entstehen bei der Multiplikation mit Termen Fallunterscheidungen in Abhängigkeit von ihrem Vorzeichen.
\end{MInfo}

\begin{MExample}
Die Ungleichung $2-\frac1x\leq x$ kann man durch Multiplikation mit $x$ umformen, dabei sind drei Fälle zu unterscheiden:
\begin{itemize}
\item{Fall $x>0$, dann bleibt die Richtung der Ungleichung erhalten. Die neue Ungleichung lautet $2x-1\leq x^2$ und ist äquivalent zu $x^2-2x+1\geq 0$ bzw. $(x-1)^2\geq 0$. Diese Ungleichung ist immer erfüllt.
Wegen der Fallbedingung erhält man die Lösungsmenge $\ML_1=\MoIl 0\MIntvlSep \infty\MoIr$.}
\item{Fall $x<0$, dann kehrt sich die Richtung der Ungleichung um. Die neue Ungleichung lautet $2x-1\geq x^2$ und ist äquivalent zu $x^2-2x+1\leq 0$ bzw. $(x-1)^2\leq 0$.
Diese Ungleichung ist nur für $x=1$ erfüllt. Dieser Wert wird jedoch durch die Fallbedingung ausgeschlossen, d.h. $\ML_2=\{\}$.}
\item{Der Einzelwert $x=0$ ist nicht Teil der Definitionsmenge der ursprünglichen Ungleichung und damit keine Lösung.}
\end{itemize}
Insgesamt erhält man die Vereinigungsmenge $\ML=\MoIl 0\MIntvlSep \infty\MoIr$ als Lösungsmenge der ursprünglichen Ungleichung.
\end{MExample}

Über gemischte Bruch- und Wurzelterme definierte Ungleichungen haben oft Lösungsmengen, die nicht mehr die Formen aus Info \MRef{M03_InfoFormen} besitzen:

\begin{MExample}
Zu lösen sei die Ungleichung $\sqrt{x}+\frac1{\sqrt{x}}>2$. Die Definitionsmenge der Ungleichung ist $\MoIl 0\MIntvlSep \infty\MoIr$.
Multiplikation mit $\sqrt{x}$ ergibt die Ungleichung $x+1>2\sqrt x$. Hier ist keine Fallunterscheidung notwendig, da $\sqrt{x}>0$ auf der Definitionsmenge ist.
Umformen ergibt $x-2\sqrt{x}+1>0$ bzw. $(\sqrt{x}-1)^2>0$, was für alle $x\not=1$ aus der Definitionsmenge erfüllt ist.
Also ist die Lösungsmenge der ursprünglichen Ungleichung $\ML=\MoIl 0\MIntvlSep \infty\MoIr\MSetminus\lbrace 1\rbrace$:
\ \\ \ \\
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}
% reelle Achse
\draw[->,color=black] (-1,0.0) -- (5,0.0);
\foreach \x in {-1, 0, 1, 2, 3, 4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw (4.9,-0.3) node[] {$\mathbb{R}$};
% Enden:
\draw [line width=2.0pt,color=blue] (0,0.0)-- (1,0.0);
\draw [line width=2.0pt,color=blue] (1,0.0)-- (5,0.0);
\draw [fill = white] (0,0) circle (1.5pt);
\draw [fill = white] (1,0) circle (1.5pt);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

\end{MExample}

\end{MXContent}


\MSubsection{Abschlusstest}
\MLabel{M03_Abschlusstest}

\begin{MTest}{Abschlusstest Modul 3}
\MDeclareSiteUXID{VBKM03_Abschlusstest}

\begin{MExercise}
Bestimmen Sie den Parameter $\alpha$, so dass die Ungleichung $2x^2\leq x-\alpha$ genau eine Lösung hat:
\begin{MExerciseItems}
\item{Dafür ist \MEquationItem{$\alpha$}{\MLParsedQuestion{10}{1/8}{3}{PMA1}} einzusetzen.}
\item{In diesem Fall ist \MEquationItem{$x$}{\MLParsedQuestion{10}{1/4}{3}{PMA2}} die einzige Lösung der Ungleichung.}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Finden Sie eine m\"oglichst einfache Funktion $g(x)$ mit einem Betragsterm, die folgenden Funktionsgraph besitzt:
%%\MUGraphics{abs3.png}{width=0.5\linewidth}{Funktionsgraph von $g(x)$.}{width:300px}
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\begin{tikzpicture}[x=1.4cm, y=1.9cm] 
\draw[black] (-3,0) -- (3,0) (0,-3) -- (0,3);
\foreach \x in {-3, -2, -1, 1, 2, 3}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-3.0pt) node[below=1.0pt] {\normalsize $\x$};
\foreach \x in {-3.0, -2.8, ..., 3.0}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,0pt) -- (0pt,-1.5pt);
\foreach \y in {-3, -2, -1, 1, 2, 3}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (0pt,0pt) -- (-3.0pt,0pt) node[left=1.0pt] {\normalsize $\y$};
\foreach \y in {-3.0, -2.8, ..., 3.0}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (0pt,0pt) -- (-1.5pt,0pt);
%%\draw[black] (-0.0pt,-0.5pt) node[anchor=north east] {\small $0$};
\clip(-3.0,-3.0) rectangle (3.0,3.0);
\draw[black, line width=1.0pt,color=black] (-3,-3) -- (1,1) -- (2,4);
\end{tikzpicture}
}
\par
Funktionsgraph von $g(x)$.
\end{center}
Versuchen Sie, eine Darstellung der Form $g(x)=|x+a|+b x+c$ zu finden. Am Knick im Graph k\"onnen Sie erkennen, wie der Term innerhalb des Betrags aussieht.

\begin{MExerciseItems}
\item{Bestimmen Sie anhand des Graphen die Lösungsmenge der Ungleichung $g(x)\leq x$.\\Es ist \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{20}{(-infty;1]}{5}{AUX1}}.}
\item{\MEquationItem{$g(x)$}{\MLSimplifyQuestion{20}{abs(x-1)+2*x-1}{10}{x}{10}{0}{SIMPLE3}}. \\\MInputHint{Beträge können in der Form \texttt{betrag(x-a)} oder \texttt{abs(x-a)} eingegeben werden.}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Für welche positiven reellen Zahlen $x$ sind die folgenden Ungleichungen erfüllt?
\begin{MExerciseItems}
\item{$|3x-6|\leq x+2$ hat die Lösungsmenge \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{16}{[1,4]}{4}{COSH1}} (als Intervall geschrieben).}
\item{$\frac{x+1}{x-1}\geq 2$ hat die Lösungsmenge \MEquationItem{$\ML$}{\MLIntervalQuestion{16}{(1,3]}{4}{COSH2}} (als Intervall geschrieben).}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Offene Intervalle können in der Form $(3;5)$, geschlossene Intervalle in der Form $[3;5]$ eingegeben werden. Unendlich kann man als Wort oder kurz als \texttt{infty} schreiben.
Verwenden Sie nicht die Schreibweise $]a;b[$ für offene Intervalle. Mengen können in aufzählender Form $\lbrace 1;2;3\rbrace$ eingegeben werden. Die Mengenklammer erhalten Sie mit AltGr+7 bzw. AltGr+0.}
\end{MExercise}

\end{MTest}

\newpage
\MPrintIndex

\end{document}
