\documentclass[letterpaper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=, pdfauthor=, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\makeatother
\title{}
\author{Tobias Jesche}
\date{2016-05-13}
\begin{document}
{\LARGE Inhaltliche TODOs} \newline
\begin{itemize}
%Clara
\item Ab Kapitel 5 keine einheitliche Durchz\"ahlung von Infoboxen mehr. Z.B.: Davor: \textit{Info 2.1.1} jetzt \textit{Gleichungen}
\item in den PDF Versionen stimmt die Numerierung nicht mit der im Br\"uckenkurs online \"uberein
\item Infoboxen haben in der PDF Version (z.B 2. Kapitel) keinen Titel, Mengennotationen schon. Diese sinda auch numeriert (vgl. Kap 2, Z. 313
\item Wurde $\widehat{=}$ in Kapitel 1 eingef\"uhrt? (Wird ohne Erkl\"arung in Kapitel 2 (Bsp 2.1.11), Zeile 205 benutzt ohne Erkl\"arung
\item Einfachere Erkl\"arung Dreisatz! (Kapitel 2, Bsp 3.1.11
\item[bsp 2.1.21] z 468 kap 2, Umforung istn mit Mitternachtsformel viel einfacher nachzuvollziehen
\item Wann werden binomische Formeln eingef\"uhrt? Kann man die voraussetzen?
\item kap 2, info 2.1.25 (Z.520)  Formel ausschreiben
\item[Aufgabe 2.1.27] Z.523, eine Erkl\"arung, wie man eine Potenz (also hier $x^2$ als x$\wedge$2 und eine Wurzel $\sqrt{ }$ als sqrt() im Aufgabenfeld schreibt, waere hilfreich.
\item Kapitel 2.2.2 geht der Ton im Video? Oder liegt das an den Arbeitsrechnern hier?
\item Aufgabe 2.2.3 Nur die komplett ausgeklammerte und vereinfachte Umformung der L\"osung ist zul\"assig. Das macht es schwerer, eine korrekte L\"osung einzugeben
\item zu aufgabe 2.1.27, Erkl\"aren dass man $\geq$ als $>=$ schreibt, w\"are sinnvoll. Wurde das davor eingef\"uhrt????
\item Aufgabe 2.2.19: Die angegebenen Shortcuts bzw. Tastaturpositionen bei deutschen Tastaturen (AltGr+7 bzw AltGr+0) fuer Mengenklammern $\{$ und $\}$ funktioniert auf englischen Tastaturen nicht.Das waere zu beachten, wenn das Ganze ins Englische transferiert wird., Zeile 7.2.4
\item eine korrekte Eingabe der Loesungsmenge ist unmoeglich, da anscheinend nur eine expizite Form der Umformung akzeptiert wird, die ich nicht finden kann. Die Loesung, wie sie in der Loesung vorgeschlagen wird, wird in dieser Form nicht akzeptiert.
\item Zeile 731, L\"osung zu Aufgabe 2.2.19: Die Loesungsmenge $L=\{\frac{3}{2}-\sqrt{\frac{45}{4}},\frac{3}{2}+\sqrt{\frac{45}{4}}\}$ kann man einfacher als $L=\frac{3}{2}(1+\sqrt{5}),\frac{3}{2}(1-\sqrt{5})$ darstellen.
\item Aufgabe 2.3.1: Eine Erkl\"arung vor der Auswertung, $\vert x \vert$ durch abs(x) darzustellen, ist n\"otig.
\item[Kapitel1, englisch] in 111, Zeile 98: \dots can be derived as solutions of equations - Is there a number which cannot be solution of an equation??
\item 1.1.2 The use of variables, terms and equations is required to formalise expresions \textit{with still indetreminate values} (Z. 301)
\item[zu Kapitel 4] klickt man auf einen Infobox-Link (z.B. Info 4.2.1) kommt man zwar auf die richtige Seite, aber die Box ist nur hal im Bild, der zu 4.3.2 ist gut
\item ist (wie in kapitel 4) alles numeriert, ist es verwirrend, dass kapitel und und beispiele die selben Zahlen verwenden (z.B ist 4.2.2 Kapitel zur einsetzmethode und Bsp 4.2.22 Einsetzmethode in LGS (3dim) - Verwirrung n Einleitungssatz
\item Keine genaue Definition von Bilinearit\"at (nach Info 4.1.2, Z.71
\item Der Absatz ab Zeile 91 (nach Aufgabe 4.1.4) wirkt hochtrabend
\item Info 4.1.5: Beispiel dazu!!
\item TOBIAS: Wurden Geraden mit Steigung und y-Achsenabschnitt (nach Info 4.2.1) bereits behandelt?
\item[Numerierung] In Kap4 anders als online. Online werden Besp seperat numeriert, hier durchg\"amgig zusammen mit den Infoboxen
\item ab z.244 Graphik, linke Gerade auch rot f\"arben, Beschriftungen farbig!!! (bsp. 4.2.4)
\item nach bsp 4.2.4 (Z. 314: Wissen Schulmathematiker, was eine Laufvariable ist??
\item S10, Beispielbox ist nicht im Bild!! und Beispiel nicht ganz in der Box (Z.448)
\item Bei Aufgabe 4.2.11: keine Eingabebox - Absicht?
\item Es gibt keine Eingabefelder zu den Aufgaben in Section 4.2.4
\item z.717 Bsp 4.3.1 Murmeln zu finden, w\"re netter als Geld zu finden!
\item Aufgabe 4.3.5 leider hier auch kein Eingabefeld (Z.1230)
\item L\"osung zu Aufgbae 4.3.5 (Z. 1249) Formulierung: andere, \textit{ebenso geschickte L\"osungswege sind m\"oglich}. Es gibt aber auch einfachere und kompliziertere
\item 4.3.4 - Es ist kein Diebstahl, das Portemonnaie zu finden.(Z.1327)
\item Z 1394 - sehr langer, verschachtelter Satz. Einfacher umschreiben! (Info 4.3.9)
\item (Inhalt): Die Additionsmethode entspricht ja der \"Uberf\"uhrung in Matrix-Form und anschlie"sender Gau"s Elimination. Diese ist wesentlich einfacher und \"ubersichtlicher.
Vermutlich kennt man nach der Schule noch keine Matrizen, aber die Koeffizienten in '"Blockform"' aufzuschreiben entspricht dem ja.Ich habe das so in der Schule gelernt (obwohl ich bis zum Studium nicht wusste, was eine Matrix ist) und fand es wesentlich intuitiver und vor Allem effizienter als die hier beschriebenen Methoden
\item Aufgabe 4.3.4: Gefragt ist nach den in den einzelnen \textit{Zweigen} flie"senden Str\"omen??? (Z. 1490)
\item L\"osung zu und Aufgabe 4.4.3 noch nicht ganz klar (Ab Zeile 1755

%Tobias
\vspace{2cm}
ich habe jetzt mal einfach ne Ordnung bei mir reingebracht, wer für welche Fragen um Rat gefragt werden sollte. generell gibt es drei \texttt{Clara}; \texttt{Alvaro}; \texttt{Stefan}
\section{allgemein}
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Eine Anleitung als Link direkt neben den Eingabefelder: um Befehle nachzusehen (Quadrat u.a.)
%\subitem Aufgabe 1.4.15 hier \textit{erwähnen}, wie man Potenzen eingibt 
%\subitem Hinweis am Ende vom Kap 3.4.1 bei der letzten Aufgabe über die Eingabe sollte generell gegeben werden
%gibt leider noch weitere...
\item \texttt{Alvaro} online wird jede Element von 1 bis zum Ende durchnummeriert, egal ob Beispiel, Aufgabe, Infokasten. Im Dokument jedoch hat jedes seine eigene Nummer ...  kein Problem, oder?
\item \texttt{Alvaro} in der Caption der Seite (was nach dem Browser-Namen angezeigt wird) ist immer für das X.te Kapitel:  1.X Kapitel
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} für die Infoboxen etc. steht immer nur \glqq Info \grqq in den Kap: 1,2,3,4,6,9,10 \textbf{vs.} genauerer Bezug zum Inhalt statt dem \glqq Info \grqq in Kap. 5,7,8 ... \textit{Einheitlich machen}
\item \texttt{Clara} vom Kap.2-6 heißt es Abschlusstest Modul *, sonst Kapitel, überall umbenennen (ist Kap. 3 schon?)
\item  \texttt{Alvaro}  Link in Kapitel 3.2.1 führt in die Mitte des Absatz (also der footer oben verdeckt das, sodass der top nicht für den Benutzer gut ankommt)
\section{Kapitel 1}
\item \texttt{MERGE} 
\subitem Aufgabe 1.2.4 (Vergleich der Brüche) ist online korrekt, im pdf nicht...
\subitem ob "Dies ist sehr hilfreich, wenn Zahlenquadrate ohne Taschenrechner auszurechnen" weiter eins ist
\item \texttt{Alvaro} Stichworte aufnehmen:
\subitem gemeinsame Vielfache %\MEntry{kleinste gemeinsame Vielfache}{kgV}):
\item \texttt{Alvaro} Links intern setzen:
\subitem Satz von Pythagoras Kap. 1.1
\subitem Pi zu griechischen Zeichen Kap 1.1
\subitem in Kap 1.3.1 Verweis auf Einführung der Terme
\subitem in Kap 1.3.4 \& 1.3.19 verlinke Nullstellen
\subitem Kap 1.3.2 Bsp 1.3.4 Satz und verlinken bezüglich Nullstellen
\subitem Kap 1.3.4 Info 1.3.16 Diese Technik wurde zuvor schon gefordert! Also \textit{Verweis} von dort nach Hier (z.B. Kapitel 1.1.3)
\item  \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Es gibt drei Überschriften, mit einem ähnlichen Titel. Auch die Inhalte überschneiden sich zum Teil. Ist das so gewollt?
\subitem 1.1.3 Terme umformen
\subitem 1.3 Umformen von Termen
\subitem 1.3.2 Termumformung
\subitem Warum wurden \textit{Terme schon vorher eingeführt} und jetzt wiederholt (vgl. 1.1.3) ... Inhalte doppelt
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 1.2.1 ff. Unbestimmte ist ein gebräuchliches Wort für Variable?
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 1.2.1 Beispiel 1.2.1 dort wird schon von der Kenntnis der Addition bei Brüchen ausgegangen, jedoch erst später eingeführt, Didaktik oder?
\item \texttt{Alvaro} Teste die Aufgaben zum Kürzen alle durch Kapitel 1.2.1 mit Aufgabe 1.2.3 \& 1.2.4
\item \texttt{Alvaro} Aufgabe 1.2.9 löst nicht beim 1. Teil
\item\texttt{Clara} \texttt{Stefan} Beispiel zu ggT machen (Didaktik), davor zum kgV-Beispiel Primfaktorzerlegung für kgv erklären (? Didaktik)
\subitem  Dazu die Aufgabe Kap 1.2.3 1.2.20 erste anpassen (bzgl. ggT ausschreiben)
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Bewusst keine Übungsaufgabe zum multiplizieren und dividieren mit Brüchen?
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Didaktik-Frage zur Periode:
\subitem $k$ und $n$ näher \textit{spezifizieren} (natürliche Zahlen, spezifischer geht es leider nicht ... Vorschlag: $x=\frac{x \cdot 10^k - x \cdot 10^p}{10^k-10^p}$ mit $k$ Anzahl der Nachkommastellen inklusive der ersten periodischen Ziffern und $p$ als Anzahl der Ziffern nach dem Komma, die nicht periodisch sind)
\subitem Beispiel 1.2.213 und 1.2.214 sollten auch \textit{in Worten erklärt} werden (Das Verfahren wird sonst nicht wirklich deutlich.) \newline
Vorschlag: Zunächst multipliziert man die periodische Zahl mit einer Potenz von 10, sodass alle Ziffern der Periode einmalig auch mit vor dem Komma stehen. Anschließend stellt man die zweite Gleichung auf, die von der ersten Subtrahiert wird: (dünnes Eis, Gleichungsoperationen folgen erst später VERBESSUNGSWUERDIG da auch die Beispiele es damit machen) \newline
\textit{a} im Falle es steht eine rein periodische Zahlenfolge hinter dem Komma der Ausgangszahl $x$: Es wird die Gleichung mit einmal der Ausgangszahl $x$ aufgestellt.   \newline
\textit{b} im Falle die Ziffernfolge hinter dem Komma der Ausgangszahl $x$ ist nicht rein periodisch: Es wird die Ausgangszahl $x$ multipliziert mit einer Potenz von 10 die der Länge des nicht periodischen Teils hinter dem Komma der Ausgangszahl entspricht. (GEHT BESSER FORMULIERT)
\subitem so auch die Aufgabe bearbeiten und anpassen, bisher ist die so unverständlich
\subitem auch die Aufgabe 1.2.3 1.2.21 letzter Teil anpassen
\subitem auch Aufgabe 1.2.3 1.2.22 komplett
\item \texttt{Alvaro} Aufgabe 1.2.3 1.2.21 ist in der ersten Teilaufgabe nicht GGT sonder KGV aber lasst sich im Quelltext nicht korrigieren (weil der Befehl nicht existiert)
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 1.3.3 Aufgabe 1.3.10 Hinweis einfügen? (z.B. finde die selben Terme in Zähler und Nenner)
\item \texttt{Alvaro} 1.3.4 1.3.9 am ende eine alte Loesung auskommentiert, kann geloscht werden!
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 1.3.10 Das Rechnen mit Funktionen (als Art Variable) sollte wenigsten in einer Aufgabe zuvor geübt/erläutert
werden, könnte überfordernd wirken.
\item   \texttt{Clara} \texttt{Stefan} (SINN) Aufgabe 1.3.20 ist so alleine Fehl am Platz, besser mit 1.3.18 vereinen
\item  \texttt{Alvaro} Aufgabe 1.4.17 es gibt kein Po-Up während der Eingabe, um komplexe Eingaben zu überprüfen
\subitem \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Hinweis einfuegen, auf die Zahlen, geeingeter Potenz anwenden a la Bsp 1.2.18
\item \texttt{Alvaro} Kapitel Seite 1.4.3, folgende PopUp gehen nicht: 1.4.18 I, 1.4.19 IV, 1.4.21 I\&II
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Seite 1.4.3 Aufgabe 1.4.20 II ist didaktisch nicht sinnvoll?
\newline
\section{Kapitel 3}
\item \texttt{MERGE} 
\subitem in der Vorschau ist Aufgabe 1.3.7 letzte Aufgabe Lösung die linke Klammer des Intervalls als geschlossen! obwohl Quelltext anders, folgende Aufgaben auch so
\item \texttt{Alvaro} Stichworte aufnehmen:
\subitem 
\item \texttt{Alvaro} Links intern setzen:
\subitem Kap 3.3.2 Verweis zur Erklärung quadratischen Ergänzung und zu der Öffnung der Parabeln und zu der pq-Formel

\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Einleitung: Es sollte zuvor der Zahlenstrahl schon eingeführt worden sein. Auch mit dem leeren Punkt, ist er das? (in Kap 2)
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} sollte man in die Infobox erklären, wann eckige Klammer gleich runder?
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 3.3.2 zum Ende hin: Didaktisch sollte ein Beispiel zur Rechnung mittels der quadratischen Ergänzung eingefügt werden. (und vor allem: \textbf{Wieso} wird das favorisierte Verfahren nicht vorgestellt/geübt?)
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Keine Aufgaben zu Kap 3.3.3?
\item \texttt{Clara} \texttt{Alvaro} Grafiken hier bissl problematisch
\subitem  Z.454 Grafik den Bereich blau markieren, geht irgendwie nicht mit (vgl den Kommentar), Grafik für Aufgabe darunter einfügen? %\draw[line width=2.0pt,color=blue] (-1,0) -- (0.42,0);
\subitem Kap 3.4.1. , Aufgabe 3.4.2 Diagramm mit Gitter als Hintergrund!
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 3.4.1. , Aufgabe 3.4.2 Hinweis einblenden? Die Aufgabe ist sonst schon sehr komplex (Gleichungssysteme, Umgang mit Graphen, ... entweder einfacher machen, vorher Herangehensweise üben oder Hinweise!) 
\item \texttt{Alvaro} alle offene Intervalle gehen nicht so ausgeschrieben und nicht in der Eingabe ...
\newline
\section{Kapitel 5}
\item \texttt{MERGE} 
\subitem Z.821 \glqq orthogonal \grqq etc kein leerzeichen davor?
\item \texttt{Alvaro} Stichworte aufnehmen:
\subitem 5.2.3 Gradma\ss\ als Definition 
\item \texttt{Alvaro} Links intern setzen:
\subitem Z.2896 dahinter Link zu sinus des nächsten Kapitels! mit Kommentar
\subitem K5.4.5 Dreiecksfläche 5.4.11 Verweis auf die Höhe in den vorherigen Unterkapitel
\item \texttt{Alvaro} Skizzen malen:
\subitem Kap 5.1.3 Lochkamera wie eine Art Loch für das Bild machen? Im Bild Punkt L deutlich markieren
\subitem Strahlensatz Skizze strahlen benennen!
\subitem Kap 5.2.1 Winkel nur als Halbkreis, ist wie ich sehe in Arbeit, im ganzen Kapitel
\subitem nach 5.3.2 Bei dem Beispiel des Wagenhebers sollte eine Skizze verwendet werden, aus dem Text wird es schwer deutlich,was gemeint ist. (z.B. ein Auto hochgehoben mit den Schenkel markiert und den Winkel über der Straße, Bild daneben sollte dann die Skizze bleiben!)
\subitem \texttt{Clara} \texttt{Stefan}  5.3.3 Aufgabe 5.3.5 Lösungsskizze angeben, zur Veranschaulichung
\subitem \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 5.3.4 Kongruenzsaetze für Dreiecke 5.3.13; Skizzen zur Veranschaulichung angeben
\subitem 5.4.3 den Punkte M in der Skizze markieren
\subitem Z2896 Winkel phi in der Skizze falsch, er müsste zur orangen Seite weiter gehen, kriege es aber nicht hin
\subitem K5.5.2 Pyramide 5.5.5 In der Skizze Punkt S einzeichnen. Klarer kennzeichnen, dass der Punkt S in der Mitte liegt und wir keine schiefe Pyramide haben. 
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} (ja oder wird das zu seh Kindergarten?) Kap 5.1.2 Skizzen zu Punkten P, Q, S ... machen (Geometrie ist oft ein Leidthema, so wird es verständlicher.) .... auch für die Definition M und M? zur Veranschaulichung 
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 5.1.3 Lochkamera mit Wikipedia verlinken, oder authentischeren beständigen Link?
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} z.B. bei strahlen Strahlensatz Einheiten LE einführen und einfügen?  ..5.3.4 auch ..5.4.12 auch
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} An dieser Stelle sollten des Verständnis wegen unbedingt Bilder eingefügt werden (vgl. \url{http://tinyurl.com/winkelbilder} ... auch 5.2.3 VORHER neuer Abgleich Server
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan}  bei verschiedenen Klassen von Winkel in Grad (kann selber rechnen vs. zu einfach für die Nutzer)
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 5.3.2 bei Bezeichnungen für Dreieck auch gleich mit gleichseitig etc. einführen, kommt z.B. erst in Kap 5.6 (dann auch ins Stichwortverzeichnis aufnehmen) mit Beispiel... auch in Gradma\ss
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 5.3.3 wie damit umgehen, denn es sollte \glqq konstruieren \grqq erklärt werden (oder zumindest verlinkt werden), auch Operationen wie Parallele konstruieren müsste ausgeführt werden...
\item \texttt{Alvaro} K5.7.1 Aufgabe 5.7.3 Es werden die Aufgaben gleich korrigiert, sollte nicht so sein.
\item nach dem neuen Abgleich vom KIT
\subitem Bild für rechten Winkel mit Punkt einführen
\subitem Aufgabe 5.4.15 Da ist ein riesiger Platz innerhalb des Satzes? .. minipage?
\subitem quadratische Ergänzung (da bzw. danach) Kapitel 2 verlinken!! nicht 1 
\subitem 5.6.4 Aufgabe 5.6.10 1. Teilaufgabe: Seite a sollte auf signifikante Stellen gerundet werden (auf zwei Nachkommastellen), das selbe mit relevanten Ziffern (3) für die sinus/cosinus Werte 2. Teilaufgabe: Die Lösung ist auch auf mehr als 3 Nachkommastellen gerundet. Zudem wird als Lösung auch genauer angenommen... 
\subitem \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Aufgabe 5.7.4 3.\&4. Teilaufgabe: , pi ? a/cos(pi/4) = pi ? sqrt(2 ? a 2 ), aber beides falsch? Wurzel geht allgemein nicht ... verschiebe Kommentar hoch

\section{Kapitel 7}
\texttt{Alvaro}
\texttt{Clara} \texttt{Stefan}
\item \texttt{MERGE} 
\subitem Leerzeichen Z.124; Z.130; Z.146
\subitem Z.606 tangens Kap 7.2.3 (Info 7.2.3) Leerzeichen zu viel nur im Browser
\subitem Aufgabe 7.5.2 Kr\"ummungsverhalten testen
\item \texttt{Alvaro} Stichworte aufnehmen:
\subitem 7.4.2 Monotonie im Stichwortverzeichnis verlinken
\subitem einzelne Begriffe der Kurvendiskussion verlinken? (u.a. auch konvex...)
\item \texttt{Alvaro} Links intern setzen:
\subitem 7.2.3 Sinusfkt verlinken intern
\subitem \texttt{Clara} (sinnvoll?) 7.4.2 Verweis hier auf Kapitel 6.1
\subitem Extremwerte (bei Kap 7.5.1)
\item \texttt{Alvaro} Skizzen malen:
\subitem \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 7.1.1 Diagramm zum Sachverhalt
\subitem  \texttt{Clara} \texttt{Stefan} K 7.4.2 Beispiel 7.4.1 Skizzen zu den Funktionen, damit ea anschaulicher wird
\subitem  \texttt{Clara} \texttt{Stefan}  K 7.4.3 Beispiel 7.4.4 Bild machen
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Z.127 strebt als Verb genauer erklären?
\item \texttt{Clara} hier wurde sehr viel mit \textbf{fett} gearbeitet, sollten wir das auch in den andern Kapiteln so nachholen?
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} 7.1.2 sollte zuvor Grenzwerte/Stetigkeit und das Rechnen damit erklärt und motiviert werden? z.B. dass man nicht ausrechnen kann etc.
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 7.2.5 Sinus-Cosinus-Relationen schon eingeführt, sonst Hinweis einfügen? (Kap6! und da noch Sinus-Fkt verlinken)
\item  \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap. 7.2.4 Aufgabe 7.2.9 a woanders hin verschieben bzw. vereinfachen, da Kettenregel noch nicht eingeführt. Oder als Bonus mit Hinweis, sonst ist es nicht sinnvoll
\item  \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap. 7.3.5 Aufgabe 7.3.10 Für die 3. Teilaufgabe sollte ein Hinweis angeben werden, wie die Relation lautet 
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap. 7.4.2. wieso wird keine strenge Monotonie erkl\"art?
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap. 7.4.4. Aufgabe 7.4.7 Maximalstelle / Minimalstelle wurde zuvor nicht einmal erklärt, daher mindestens einen Hinweis geben mit Erklärung ... Sattelstelle etc. mit zweiter Ableitung erklären?
\item \texttt{Alvaro} Unterschied im pdf und im online: es fehlt Kapitel 7.5.2. Beobachtung: im pdf korrekt alles durchnummeriert, jedoch online ist im kap 7.5.1 vor der allerersten Überschrift ein \glqq 7.5.2 \grqq zu sehen
\subitem Z.1529 ist vlt der Grund - MXContent daraus machen, weil im pdf wird es als neues Kapitel angezeigt...  Sonst MXExample! siehe Kommentar:%\MSubsubsection{Ausführliches Beispiel}
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 7.5.1. fehlt bei der Kurvenbetrachtung nicht noch \glqq  Wertebereich, Sattelpunkt,  Periodizität \grqq (dies müsste in den Beispielen auch eingefügt werden)
\item \texttt{Alvaro}  Kap 7.5.1. bei der ausführlichen Kurvendiskussion sieht es im pdf gut formatiert aus, dagegen sehr unübersichtlich in der html
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 7.5.5 keine Einheiten hier?
\item \texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 7.5.3 die aufgaben
\subitem 1; hat irrationale Nullstellen (als Hinweis angeben, die Nst nicht berechnen)? \& trotzdem Schnittpunkte mit der y-Achse?
\subitem \textbf{ES FEHLEN NOCH DIE RESTLICHEN 99 KORRIGIERT}
\item texttt{Clara} \texttt{Stefan} Kap 7.6. Aufgabe 7.6.2 ist sehr gut, sollte dieser Typ vorher ge\"ubt werden?
\section{Kapitel 9}
\texttt{Alvaro}
\texttt{Clara} \texttt{Stefan}
\item \texttt{MERGE} 
\subitem 
\item \texttt{Alvaro} Stichworte aufnehmen:
\subitem 
\item \texttt{Alvaro} Links intern setzen:
\subitem 


%\section{Kapitel 9}
%\texttt{Alvaro}
%\texttt{Clara} \texttt{Stefan}
%\item \texttt{MERGE} 
%\subitem 
%\item \texttt{Alvaro} Stichworte aufnehmen:
%\subitem 
%\item \texttt{Alvaro} Links intern setzen:
%\subitem 


\end{itemize}

\end{document}