\input{mintmod.tex}
%\Mtikzexternalize

\MPragma{MathSkip}

\begin{document}

%\MSetSubject{MINTMathematics}
\MSection{Integralrechnung}\MLabel{VBKM08}
\MSetSectionID{VBKM08}
\begin{MSectionStart}
\MLabel{VBKM08}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08SA}

\MModstartBox
\end{MSectionStart}

%%%Abschnitt
\MSubsection{Stammfunktionen}
\MLabel{M08A_Stammfunktionen}

\begin{MIntro}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Stammfunktionen_Intro}
Im letzten Kapitel wurden Ableitungen von Funktionen behandelt. Natürlich 
stellt sich, wie bei jeder Rechenoperation, auch hier die Frage nach der 
Umkehrung, so wie die Subtraktion als Umkehrung der Addition aufgefasst werden 
kann oder die Division als Umkehrung der Multiplikation. Die Suche nach der
Umkehrung der Ableitung führt zur Einführung der Integralrechnung und damit zur 
Stammfunktionsbildung. Der Zusammenhang ist sehr einfach erklärt. Kann man 
einer Funktion $f$ eine Ableitung $f'$ zuordnen und fasst auch $f'$ als Funktion 
auf, so kann man auch der Funktion $f'$ eine Funktion $f$ zuordnen, indem man 
die Operation "`Ableitung"' rückgängig macht.
Man dreht in diesem Kapitel also die Fragestellung um: Kann man zu einer 
Funktion $f$ eine andere Funktion finden, deren Ableitung wieder die 
Funktion $f$ ist?

Die Anwendungen der Integralrechnung sind genauso vielfältig wie die 
Anwendungen der Differentialrechnung. Untersucht man zum Beispiel 
in der Physik die 
Kraft $F$, die auf einen Körper mit der Masse $m$ wirkt, dann kann man unter 
Verwendung des bekannten Zusammenhangs $F = m a$, wo $a$ die Beschleunigung 
des Körpers ist, zunächst aus der Kraft die Beschleunigung $a = F/m$ berechnen. 
Interpretiert man die Beschleunigung als Änderungsrate der Geschwindigkeit, 
$a = \frac{\MD v}{\MD t}$, dann kann man anschließend die Geschwindigkeit 
über die Umkehrung der Ableitung -- also durch die Integralrechnung -- bestimmen.
Ähnliche Zusammenhänge lassen sich in vielen Bereichen aus Naturwissenschaften, 
Technik und auch Wirtschaftswissenschaften finden. So benötigt man die 
Integralrechnung zur Bestimmung von Flächen, von Schwerpunkten, 
Biegeeigenschaften von Balken oder zur Lösung sogenannter 
Differentialgleichungen, mit denen viele Probleme im 
naturwissenschaftlich-technischen Umfeld beschrieben werden.
\end{MIntro}

\begin{MXContent}{Stammfunktionen}{Stammfunktionen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Stammfunktionen_Content}

Im Kontext dieses Kurses werden die Fragestellungen der Integralrechnung f"ur 
Funktionen auf {\glqq}zusammenh"angenden{\grqq} Definitionsbereichen betrachtet,
wie dies f"ur viele praktische Fragestellungen von besonderer Bedeutung ist.
Mathematisch formuliert, werden die Definitionsbereiche der Funktionen  
Intervalle sein. Dazu passend werden hier Stammfunktionen auf Intervallen 
definiert, mit denen die Frage nach der {\glqq}Umkehrung{\grqq} der Ableitung
betrachtet wird.

\begin{MXInfo}{Stammfunktion} 
Gegeben ist ein Intervall $D \subseteq \R$ und eine 
Funktion $f: D \rightarrow \R$. 
Wenn es eine differenzierbare Funktion $F: D  \rightarrow \R$ gibt, deren 
Ableitung gleich $f$ ist, f"ur die also $F'(x) = f(x)$ f"ur alle $x \in D$ gilt, 
dann hei"st $F$ eine \MEntry{Stammfunktion}{Stammfunktion} von $f$.
\end{MXInfo}

Zunächst sollen einige Beispiele betrachtet werden.
\begin{MExample}
Die Funktion $F$ mit $F(x) = -\cos(x)$ hat die Ableitung 
\[
F'(x) = -(-\sin(x)) = \sin(x) \MDFPeriod %%
\]
Somit ist $F$ eine Stammfunktion von $f$ mit $f(x) = \sin(x)$.
%\[
%\int \sin(x) \MDwSp x = -\cos(x) %%
%\]
%eine Stammfunktion von $f(x) = \sin(x)$.
\end{MExample}

%\begin{MExample}
%Die Funktion $G(x) = \MEU^{3x + 7}$ hat die Ableitung 
%$G'(x) = 3 \cdot \MEU^{3 x + 7}$.
%Deshalb ist
%\[
%\int 3 \cdot \MEU^{3 x + 7} \MDwSp x = \MEU^{3 x + 7} %%
%\]
%eine Stammfunktion von $f(x) = 3 \MEU^{3 x + 7}$.
%\end{MExample}

\begin{MExample}
Die Funktion $G$ mit $G(x) = \frac{1}{3} \MEU^{3x + 7}$ hat die Ableitung 
\[
G'(x) = \frac{1}{3} \cdot 3 \cdot \MEU^{3 x + 7} \MDFPeriod
\]
Deshalb ist $G$ eine Stammfunktion von $g$ mit $g(x) = \MEU^{3 x + 7}$.
\end{MExample}

Es wird noch ein ganz einfaches Beispiel betrachtet, an dem ein wichtiger 
Aspekt deutlich wird, wenn eine Stammfunktion gesucht wird.
\begin{MExample}
Es sei $H$ eine konstante Funktion auf einem Intervall mit dem Funktionswert 
$H(x) = 18$ gegeben. Dann hat $H$ die Ableitung 
\[
H'(x) = 0 \MDFPeriod
\]
Deshalb ist $H$ eine Stammfunktion von $h$ mit $h(x) = 0$.
\end{MExample}

Das letzte Beispiel ist wenig "uberraschend, denn die Ableitung einer 
konstanten Funktion ist die Nullfunktion.
Somit ist \emph{jede} konstante Funktion $F$ eine Stammfunktion von $f$ mit 
$f(x) = 0$ auf einem Intervall, das hei"st, es ist $F(x)$ gleich irgendeiner 
Zahl $C$ f"ur jeden $x$-Wert.
Andere M"oglichkeiten, als dass es sich um irgendeine \emph{konstante} Funktion 
handelt, gibt es aber nicht, wenn $f$ auf einem Intervall definiert ist.

\begin{MXInfo}{Alle Stammfunktionen der Nullfunktion}
Es ist $F$ genau dann eine Stammfunktion von $f$ mit $f(x) = 0$ auf einem
Intervall, wenn $F$ eine konstante Funktion ist, das hei"st, wenn es eine 
reelle Zahl $C$ gibt, sodass $F(x) = C$ f"ur alle $x$-Werte des Intervalls ist.
\end{MXInfo}

Wenn die Funktionen $F$ und $G$ dieselbe Ableitung $f = F' = G'$ haben, dann 
ist $G'(x) - F'(x) = 0$. Bildet man nun auf beiden Seiten der Gleichung die 
Stammfunktion auf einem Intervall, dann erhält man den Zusammenhang 
$G(x) - F(x) = C$. Somit ist $G(x) = F(x) + C$. Hat man also mit $F$ eine 
Stammfunktion von $f$ gefunden, dann ist auch $G$ mit $G(x) = F(x) + C$
eine Stammfunktion von $f$.

\begin{MXInfo}{Aussage "uber Stammfunktionen}
Wenn $F$ und $G$ Stammfunktionen von $f: D \rightarrow \R$ auf einem Intervall
$D$ sind, dann gibt es eine reelle Zahl $C$, sodass
\[
F(x) = G(x) + C %
\qquad \text{f"ur alle } x \in D %%
\]
gilt. Hierf"ur schreibt man auch
\[
\int f(x) \MDwSp x = F(x) + C \MDFPSpace, %%
\]
um auszudr"ucken, wie s"amtliche Stammfunktionen von $f$ aussehen.
\end{MXInfo}

Die Gesamtheit aller Stammfunktionen wird auch 
\MEntry{unbestimmtes Integral}{Integral (unbestimmt)} genannt und in der 
oben eingef"uhrten Form 
\[
\int f(x) \MDwSp x = F(x) + C %%
\]
notiert, wobei $F$ irgendeine Stammfunktion von $f$ ist. 

Durch die Schreibweise des unbestimmten Integrals wird betont, dass zur 
gegebenen Funktion $f$ eine Funktion $F$ mit $F' = f$ gesucht wird.
Wie damit das (bestimmte) Integral einer stetigen Funktion $f$ berechnet 
werden kann, beschreibt der 
\MEntry{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung}{Hauptsatz (Integral)},
der im n"achsten Abschnitt in \MRef{HSDDIR} erl"autert wird. 

Und woher kennt man den Wert dieser Konstanten $C$? 
Ist nur nach einer Stammfunktion von $f$ mit $f(x) = 0$ auf einem Intervall 
gefragt, ohne dass weitere Anforderungen bekannt sind, ist $C$ nicht festgelegt.
Erst wenn zus"atzlich ein Funktionswert $y_0 = F(x_0)$ von $F$ an einer 
Stelle $x_0$ vorgegeben wird, ist dann auch $C$ festgelegt.
\begin{MExample}
Beispielsweise ergibt sich f"ur $f$ mit $f(x) = 2x + 5$ dann
\[
\int \left( 2 x + 5 \right) \MD x = x^2 + 5x + C \MDFPeriod %%
\]
Wenn nun diejenige Stammfunktion $F$ von $f$ gesucht wird, f"ur die $F(0) = 6$
gilt, dann muss $6 = F(0) = 0^2 + 5 \cdot 0 + C = C$ und somit $C = 6$ sein.
Damit ist dann $F(x) = x^2 + 5 x + 6$.
\end{MExample}
Notiert man die Beziehung zwischen Ableitung $f = F'$ und Stammfunktionen $F$ in 
der eben besprochenen umgekehrten Sichtweise f"ur die bisher betrachteten 
Funktionsklassen, ergibt sich die folgende Tabelle:

\begin{MXInfo}{Eine kleine Tabelle von Stammfunktionen}%
\MIndex{Stammfunktionen (Tabelle)}%
Es werden Funktionen $f$ auf einem Intervall betrachtet, zu denen die 
Stammfunktionen in der Schreibweise des unbestimmten Integrals angegeben werden:
\ifttm
\[
\begin{array}{ll}
\mbox{Funktion} f & \mbox{Stammfunktionen} F \\
\hline
f(x) = 0                    & F(x) = \int 0 \MDwSp x = C \\
f(x) = x^n                  & F(x) = \int x^n \MDwSp x = \frac{1}{n+1} \cdot x^{n+1} + C \\
f(x) = \sin(x)              & F(x) = \int \sin(x) \MDwSp x = -\cos(x) + C \\
f(x) = \sin(k x)            & F(x) = \int \sin(k x) \MDwSp x = -\frac{1}{k}\,\cos(k x) + C \\
f(x) = \cos(x)              & F(x) = \int \cos(x) \MDwSp x = \sin(x) + C \\
f(x) = \cos(k x)            & F(x) = \int \cos(k x) \MDwSp x = \frac{1}{k}\,\sin(k x) + C \\
f(x) = \MEU^x               & F(x) = \int \MEU^x \MDwSp x = \MEU^x + C \\
f(x) = \MEU^{k x}           & F(x) = \int \MEU^{k x} \MDwSp x = \frac{1}{k}\,\MEU^{k x} + C \\
f(x) = x^{-1} = \frac{1}{x} & F(x) = \int \frac{1}{x} \MDwSp x = \ln|x| + C  %
\text{ f"ur } $x > 0$ \text{ oder } $x < 0$ %%
\end{array}
\]
\else
\[
\begin{array}{ll}
\mbox{Funktion} f & \mbox{Stammfunktionen} F \\
\hline
f(x) = 0                    & F(x) = \int 0 \MDwSp x = C \\[1ex]
f(x) = x^n                  & F(x) = \int x^n \MDwSp x = \frac{1}{n+1} \cdot x^{n+1} + C \\[1ex]
f(x) = \sin(x)              & F(x) = \int \sin(x) \MDwSp x = -\cos(x) + C \\[1ex]
f(x) = \sin(k x)            & F(x) = \int \sin(k x) \MDwSp x = -\frac{1}{k}\,\cos(k x) + C \\[1ex]
f(x) = \cos(x)              & F(x) = \int \cos(x) \MDwSp x = \sin(x) + C \\[1ex]
f(x) = \cos(k x)            & F(x) = \int \cos(k x) \MDwSp x = \frac{1}{k}\,\sin(k x) + C \\[1ex]
f(x) = \MEU^x               & F(x) = \int \MEU^x \MDwSp x = \MEU^x + C \\[1ex]
f(x) = \MEU^{k x}           & F(x) = \int \MEU^{k x} \MDwSp x = \frac{1}{k}\,\MEU^{k x} + C \\[1ex]
f(x) = x^{-1} = \frac{1}{x} & F(x) = \int \frac{1}{x} \MDwSp x = \ln|x| + C %
\text{ f"ur } $x > 0$ \text{ oder } $x < 0$ %%
\end{array}
\]
\fi
Hier bezeichnen $k$ und $C$ beliebige reelle Zahlen mit $k \neq 0$ und $n$ eine 
ganze Zahl mit $n \neq -1$.
\end{MXInfo}

Das n"achste Beispiel zeigt, wie die Tabelle gelesen wird.

\begin{MExample}
Zur Funktion $f$ mit $f(x) = 10 x^2 - 6 = 10 x^2 - 6 x^0$ wird das unbestimmte 
Integral gesucht.
Aus der obigen Tabelle k"onnen Stammfunktionen zu $g$ mit $g(x) = x$ und 
$h$ mit $h(x) = x^0 = 1$ abgelesen werden: Es ist
$G$ mit $G(x) = \frac{1}{1+1} \cdot x^{1+1} = \frac{1}{2} \cdot x^2$ eine 
Stammfunktion von $g$ und $H$ mit $H(x) = \frac{1}{0+1} \cdot x^{0+1} = x$ eine
Stammfunktion von $h$. Somit ist die Funktion $F: \R \to \R$ mit 
\[
F(x) = 10 \cdot \frac{1}{2} x^2 - 6 \cdot x = 5 x^2 - 6 x %%
\] 
eine Stammfunktion von $f$. Damit wird durch
\[
\int \left(10 x - 6 \right) \MD x = 5 x^2 - 6 x + C
\]
die Gesamtheit der Stammfunktionen von $f: \R \to \R$ mit $f(x) = 10 x - 6$ 
beschrieben, wobei $C$ f"ur eine beliebige reelle Zahl steht.

Die Schreibweise mit der Konstanten $C$ dr"uckt aus, dass beispielsweise auch 
$G: \R \to \R$ mit $G(x) := 5 x^2 - 6 x - 7$ eine Stammfunktion von $f$ ist, 
wobei $C = -7$ ist, denn es ist $G'(x) = 5 \cdot 2 x - 6 = f(x)$ f"ur alle 
$x \in \R$.
\end{MExample}

In Tabellenwerken wird auf die Angaben der Konstanten oft verzichtet. In einer 
Rechnung ist es allerdings wichtig, anzugeben, dass es mehrere Funktionen geben 
kann. Bei der Lösung anwendungsbezogener Aufgaben wird die Konstante $C$ häufig 
durch die Angabe weiterer Bedingungen wie beispielsweise die Angabe eines 
Funktionswertes einer Stammfunktion festgelegt.

%\begin{MExample}
%Die Funktion $F(x) = 5 x^2 - 6 x$ hat die Ableitung $F'(x) = 10 x - 6$. 
%Somit ist 
%\[
%\int (10 x - 6) = 5 x^2 - 6 x
%\]
%eine Stammfunktion von $f(x) = 10 x - 6$.
%
%Die Ableitung der Funktion $G(x) = 5 x^2 - 6 x + 3$ ist 
%$G'(x) = 10 x - 6 = F'(x)$, also dieselbe wie von $F$. Damit ist auch $G$ eine 
%Stammfunktion von $f(x) = 10 x - 6$.
%\end{MExample}
%\end{MXContent}

%Die Bestimmung einer Stammfunktion ist nicht immer einfach, mitunter eine 
%Kunst. Eine Kontrolle lohnt sich also und ergibt sich definitionsgem"a"s 
%einfach dadurch, dass die Ableitung berechnet und mit der gegebenen Funktion
%verglichen wird, in der Praxis meistens eine Anwendung der Rechentechnik der 
%Ableitungsregeln.

\begin{MXInfo}{Ein praktischer Hinweis}
Die Überprüfung, ob man eine Stammfunktion einer vorgegebenen Funktion $f$ 
richtig gebildet hat, ist sehr einfach. Man bestimmt die Ableitung der gefundenen 
Stammfunktion und vergleicht diese mit der ursprünglich vorgegebenen Funktion $f$.
Stimmen beide überein, dann war die Rechnung richtig. Stimmt das Ergebnis der 
Probe nicht mit der Funktion $f$ überein, so muss die Stammfunktion noch einmal 
überprüft werden.
\end{MXInfo}
\end{MXContent}


%%%Uebungen zum Abschnitt:
\begin{MExercises}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Stammfunktionen_Exercises}

\begin{MExercise}
%Loesungshinweise erstellt (jgl).
Geben Sie eine Stammfunktion an:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle\int \left(12 x^2 - 4 x^7\right) \MD x $}
{\MLSimplifyQuestion{30}{4*x^3 - 1/2*x^8}{10}{x}{4}{32}{LSTFX1}}.
\begin{MHint}{Lösung}{%
Es ist
\[
\int \left(12 x^2 - 4 x^7\right) \MD x %
= 12 \cdot \frac{1}{3} \cdot x^3 - 4 \cdot \frac{1}{8} \cdot x^8 %
= 4 \cdot x^3 - \frac{1}{2} \cdot x^8 + C\MDFPeriod %
\]
}
\end{MHint}}
%
\item{\MEquationItem{$\displaystyle\int \left(\sin(x) + \cos(x)\right) \MD x$}
{\MLSimplifyQuestion{30}{sin(x)-cos(x)}{10}{x}{4}{32}{LSTFX2}}.
\begin{MHint}{Lösung}{%
Es ist
\[
\int \left(\sin(x) + \cos(x)\right) \MD x %
= -\cos(x) + \sin(x) + C %
= \sin(x) - \cos(x) + C\MDFPeriod %
\]
}\end{MHint}}
%Teilaufgabe ersetzt, da arctan nicht (mehr) in der Liste von Stammfunktionen
%vermerkt werden soll (jgl):
%\item{\MEquationItem{$\displaystyle\int \frac{1}{x^2 + 1} \MDwSp x$}{\MLSimplifyQuestion{30}{arctan(x)}{10}{x}{4}{32}{LSTFX3}}. \begin{MHint}{Lösung}{%
%% Die Stammfunktion kann aus der obigen Tabelle entnommen werden.
%}\end{MHint}}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle\int \frac{1}{6 \sqrt{x}} \MDwSp x$}
{\MLSimplifyQuestion{30}{1/3*sqrt(x)}{10}{x}{4}{544}{LSTFX3}}. 
\begin{MHint}{Lösung}{%
Es ist 
$\frac{1}{6 \sqrt{x}} = \frac{1}{6} \cdot \frac{1}{\sqrt{x}} %
= \frac{1}{6} \cdot x^{-\frac{1}{2}}$. Somit ist
\[
\int \frac{1}{6 \sqrt{x}} \MDwSp x %
= \frac{1}{6} \cdot \int x^{-\frac{1}{2}} \MDwSp x %
= \frac{1}{6} \cdot \frac{1}{-\frac{1}{2} + 1} \cdot x^{-\frac{1}{2} + 1} + C %
= \frac{1}{6} \cdot 2 \cdot x^{\frac{1}{2}} + C %
= \frac{1}{3} \cdot \sqrt{x} + C\MDFPeriod %
\]
}
\end{MHint}}
\end{MExerciseItems}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
%Loesungshinweise erstellt (jgl).
Bestimmen Sie eine Stammfunktion:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle\int \MEU^{x+2} \MDwSp x$}{\MLSimplifyQuestion{30}{exp(x+2)}{10}{x}{4}{32}{LSTNF1}}.}
\begin{MHint}{L"osung}
Es ist
$\displaystyle \int \MEU^{x+2} \MDwSp x = %
\int \MEU^x \cdot \MEU^2 \MDwSp x = %
\MEU^2 \cdot \int \MEU^x \MDwSp x = %
\MEU^2 \cdot \MEU^x + C = %
\MEU^x \cdot \MEU^2 + C = %
\MEU^{x + 2} + C$.
\end{MHint}
%
\item{\MEquationItem{$\displaystyle\int 3 x\cdot \sqrt[4]{x} \MDwSp x$}{\MLSimplifyQuestion{30}{4/3*x^(9/4)}{1}{x}{10}{32}{LSTNF2}}.}
\begin{MHint}{L"osung}
Es ist
$\displaystyle \int 3 x \cdot \sqrt[4]{x} \MDwSp x = %
3 \cdot \int x \cdot x^{\frac{1}{4}} \MDwSp x = %
3 \cdot \int x^{\frac{5}{4}} \MDwSp x = %
3 \cdot \frac{4}{9} \cdot x^{\frac{9}{4}} + C = %
\frac{4}{3} \cdot x^{\frac{9}{4}} + C$.
\end{MHint}
\end{MExerciseItems}
\jHTMLHinweisEingabeFunktionenExp
\end{MExercise}

%Aufgabe herausgenommen (jgl), da diese in Stellungnahmen als zu schwierig
%eingestuft wurde.
%\begin{MExercise}
%Beschreiben Sie den Betrag $|x|$ einer reellen Zahl $x$ mittels einer
%Fallunterscheidung und bestimmen Sie damit $\displaystyle\int |x| \MDwSp x$.
%
%Antwort: $\displaystyle\int |x| \MDwSp x$ %
%= \MLSimplifyQuestion{60}{1/2*x*abs(x)}{10}{x}{4}{32}{LSTNF3}
%\ifttm
%\ \\ \ \\
%\else\relax\fi
%\MInputHint{Die Stammfunktion kann entweder über eine Fallunterscheidung, oder wieder mit Hilfe der Betragsfunktion notiert werden.
%Fallunterscheidungen mit zwei Fällen können mit dem Textstück \texttt{falls(bedingung,fall1,fall2)} eingegeben werden, beispielsweise tippt man
%eine Fallunterscheidung der Form
%$$
%|x| \;=\; \left\lbrace{\begin{array}{ll} \phantom{-}x & \text{falls$\;x>0$} \\ -x & \text{falls$\;x\leq 0$}\end{array}}\right.
%$$
%als \texttt{falls(x>0,x,-x)} ein.
%}
%\end{MExercise}

%Neue Aufgabe (jgl) als Vorbereitung auf den Abschlusstest:
\begin{MExercise} %Stammfunktionen:
Entscheiden Sie, ob die folgenden Aussagen f"ur reelle Funktionen richtig sind.
%Hierbei sind in der letzten Teilaufgabe irgendwelche Funktionen $f$ und $g$ 
%gegeben, die jeweils Stammfunktionen besitzen, und es ist $F$ eine 
%Stammfunktion von $f$ und $G$ eine Stammfunktion von $g$.

\ifttm
\begin{MQuestionGroup}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
richtig: & falsch: & Aussage: \\
 \MCheckbox{0}{M08Ex1101a} & \MCheckbox{1}{M08Ex1101b} &
$F$ mit $F(x) = -\frac{\cos(\pi x) + 2}{\pi}$ ist eine Stammfunktion 
von $f$ mit $f(x) = \sin(\pi x) + 2$. \\
%
 \MCheckbox{1}{M08Ex1102a} & \MCheckbox{0}{M08Ex1102b} &
$F$ mit $F(x) = -\frac{\cos(\pi x) + 2}{\pi}$ ist eine Stammfunktion 
von $f$ mit $f(x) = \sin(\pi x)$. \\
% 
 \MCheckbox{0}{M08Ex1103a} & \MCheckbox{1}{M08Ex1103b} &
$F$ mit $F(x) = -7$ ist eine Stammfunktion von $f$ mit $f(x) = -7x$ %
f"ur $x \in \R$. \\
% 
 \MCheckbox{1}{M08Ex1104a} & \MCheckbox{0}{M08Ex1104b} &
$F$ mit $F(x) = (\sin(x))^2$ ist eine Stammfunktion 
von $f$ mit $f(x) = 2 \sin(x) \cos(x)$. \\
%
 \MCheckbox{1}{M08Ex1105a} & \MCheckbox{0}{M08Ex1105b} &
Wenn $F$ eine Stammfunktion von $f$ ist, $G$ eine Stammfunktion von $g$, 
dann ist $F + G$ ist eine Stammfunktion von $f + g$. %%
\ \\
\hline
\end{tabular}
\end{MQuestionGroup}
\MGroupButton{Eingabe überprüfen}
%
\else
%
\begin{tabular}[t]{ccp{140mm}}
 richtig: & falsch: & Aussage: \\
 \MCheckbox{0}{M08Ex1101a} & \MCheckbox{1}{M08Ex1101b} &
$F$ mit $F(x) = -\frac{\cos(\pi x) + 2}{\pi}$ ist eine Stammfunktion 
von $f$ mit $f(x) = \sin(\pi x) + 2$. \\
%
 \MCheckbox{1}{M08Ex1102a} & \MCheckbox{0}{M08Ex1102b} &
$F$ mit $F(x) = -\frac{\cos(\pi x) + 2}{\pi}$ ist eine Stammfunktion 
von $f$ mit $f(x) = \sin(\pi x)$. \\
% 
 \MCheckbox{0}{M08Ex1103a} & \MCheckbox{1}{M08Ex1103b} &
$F$ mit $F(x) = -7$ ist eine Stammfunktion von $f$ mit $f(x) = -7x$
f"ur $x \in \R$. \\
% 
 \MCheckbox{1}{M08Ex1104a} & \MCheckbox{0}{M08Ex1104b} &
$F$ mit $F(x) = (\sin(x))^2$ ist eine Stammfunktion 
von $f$ mit $f(x) = 2 \sin(x) \cos(x)$. \\
%
 \MCheckbox{1}{M08Ex1105a} & \MCheckbox{0}{M08Ex1105b} &
Wenn $F$ eine Stammfunktion von $f$ ist, $G$ eine Stammfunktion von $g$, 
dann ist $F + G$ ist eine Stammfunktion von $f + g$. %%
\end{tabular}
\fi
\begin{MHint}{L"osung}
\begin{itemize}
\item Die Ableitung von $F$ mit $F(x) =  -\frac{\cos(\pi x) + 2}{\pi}$ ist
$F'(x) = \sin(\pi x) \neq \sin(\pi x) + 2 = f(x)$, sodass $F$ keine 
Stammfunktion von $f$ ist.
\item Die Ableitung von $F$ mit $F(x) =  -\frac{\cos(\pi x) + 2}{\pi}$ ist
$F'(x) = \sin(\pi x) = f(x)$, sodass $F$ eine Stammfunktion von $f$ ist.
\item Die Ableitung von $F$ mit $F(x) =  -7$ ist 
$F'(x) = 0 \neq -7x = f(x)$ (f"ur $x \neq 0$). Deshalb ist $F$ keine 
Stammfunktion von $f$.
\item Die Ableitung von $F$ mit $F(x) =  (\sin(x))^2$ ergibt sich mit der
Kettenregel zu $F'(x) = 2 \cdot \sin(x) \cdot \cos(x) = f(x)$. Somit ist $F$ 
eine Stammfunktion von $f$.
\item Wenn $F$ eine Stammfunktion von $f$ ist, $G$ eine Stammfunktion von $g$, 
dann sind $F$ und $G$ differenzierbar, wobei $F' = f$ und $G' = g$ gilt. 
Somit ist auch $F + G$ differenzierbar, und es gilt 
$(F + G)'(x) = F'(x) + G'(x) = f(x) + g(x) = (f + g)(x)$. Das hei"st, dass 
$F + G$ eine Stammfunktion von $f + g$ ist. %%
\end{itemize}
\end{MHint}
\end{MExercise}


%Alle Teilaufgaben der Aufgabe ersetzt, da die Aufgabe als zu umfangreich 
%bezeichnet wurde beziehungsweise da arctan nicht (mehr) in der Liste der 
%Stammfunktionen aufgefuehrt werden soll (jgl):
%\begin{MExercise}
%Bestimmen Sie eine Stammfunktion zu
%\begin{MExerciseItems}
%\item $f(x) := \frac{1+x+x^2+\sqrt{x}}{x}$,
%\item $g(x) := 4 + \left(\frac{4 \cos^2 x}{(2 \sin x)^2}\right)^{-1}$,
%\item $h(x) := \frac{2}{4 + (2x)^2}$,
%\end{MExerciseItems}
%nachdem Sie die Funktionsterme vereinfacht haben:
%
%\begin{MExerciseItems}
%\item{Mit der Vereinfachung \MEquationItem{$f(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{1/x+1+x+1/sqrt(x)}{10}{x}{4}{512}{ISF1}}\\ 
%ergibt sich \MEquationItem{$F(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{ln(x)+x+1/2*x^2+2*sqrt(x)}{10}{x}{4}{544}{ISF1b}} für $x>0$.\\
%\begin{MHint}{Lösung}
%Die Funktion lässt sich zu $f(x)=\frac1x+1+x+x^{-\frac12}$ vereinfachen, was auf 
%$$
%F(x) \;=\; \ln(x)+x+\frac12x^2+2x^{\frac12} \;=\;\ln(x)+x+\frac12x^2+2\sqrt{x}
%$$
%führt (bis auf eine Konstante).
%\end{MHint}
%}
%\item{Mit der Vereinfachung \MEquationItem{$g(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{4 + (tan(x))^2}{10}{x}{4}{512}{ISF2}}\\
%ergibt sich \MEquationItem{$G(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{3*x + tan(x)}{10}{x}{4}{544}{ISF2b}}.\\
%\begin{MHint}{Lösung}
%Die Funktion lässt sich zu $g(x)=4+\tan(x)^2$ vereinfachen, was auf 
%$$
%G(x) \;=\; 3x+\tan(x)
%$$
%führt (bis auf eine Konstante).
%\end{MHint}
%}
%\item{Mit der Vereinfachung \MEquationItem{$h(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{1/2*1/(1 + x^2)}{10}{x}{4}{0}{ISF3}}\\
%ergibt sich \MEquationItem{$H(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{1/2*arctan(x)}{10}{x}{4}{32}{ISF3b}}.\\
%\begin{MHint}{Lösung}
%Die Funktion lässt sich zu $h(x)=\frac12\cdot \frac1{1+x^2}$ vereinfachen, was auf 
%$$
%H(x) \;=\; \frac12\cdot \arctan(x)
%$$
%führt (bis auf eine Konstante).
%\end{MHint}
%}
%\end{MExerciseItems}
%\MInputHint{Schreiben Sie beispielsweise $\cos^2(x)$ als \texttt{cos(x)^2} und den Arkustangens als \texttt{arctan(x)}.}
%\end{MExercise}


%Neue Aufgabe als Ersatz fuer die vorherige Version (siehe oben, jgl):
\begin{MExercise}
Bestimmen Sie eine Stammfunktion zu
\begin{MExerciseItems}
\item $\displaystyle f(x) := \frac{8 x^3 - 6 x^2}{x^4}$,
%\item $\displaystyle g(x) := \frac{5 x}{x + 2 x^2}$,
%\item $\displaystyle g(x) := \frac{6 \sqrt{x} + 1}{3 \sqrt{x^5}}$,
\item $\displaystyle g(x) := \frac{18 x^2}{3 \sqrt{x^5}}$,
\item $\displaystyle h(x) := \frac{x + 2 \sqrt{x}}{4x}$,
\end{MExerciseItems}
f"ur $x > 0$, nachdem Sie die Funktionsterme als gek"urzte Summen von Br"uchen
geschrieben haben:

\begin{MExerciseItems}
\item{Mit der Vereinfachung \MEquationItem{$f(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{8/x-6/x^2}{10}{x}{4}{512}{ISF1}}\\ 
ergibt sich \MEquationItem{$F(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{8*ln(x)+6/x}{10}{x}{4}{544}{ISF1b}} für $x>0$.\\
\begin{MHint}{Lösung}
Der Funktionsterm lässt sich zu 
$f(x) = \frac{8}{x} - \frac{6}{x^2} = \frac{8}{x} - 6 x^{-2}$ vereinfachen,
was auf 
\[
F(x) \;=\; 8 \cdot \ln(x) + \frac{6}{x} %
\]
f"ur $x > 0$ führt (bis auf eine Konstante).
\end{MHint}
}
\item{Mit der Vereinfachung \MEquationItem{$g(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{6/sqrt(x)}{10}{x}{4}{512}{ISF2}}\\
ergibt sich \MEquationItem{$G(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{12*sqrt(x)}{10}{x}{4}{544}{ISF2b}} f"ur $x > 0$.\\
\begin{MHint}{Lösung}
Der Funktionsterm lässt sich zu %
$g(x) = \frac{6}{\sqrt{x}} = 6 \cdot x^{-\frac{1}{2}}$ %
vereinfachen, was auf 
\[
G(x) \;=\; 6 \cdot 2 \cdot \sqrt{x} = 12 \cdot \sqrt{x} %%
\]
f"ur $x > 0$ führt (bis auf eine Konstante).
\end{MHint}
}
\item{Mit der Vereinfachung \MEquationItem{$h(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{1/4+1/(2*sqrt(x))}{10}{x}{4}{512}{ISF3}}\\
ergibt sich \MEquationItem{$H(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{x/4+sqrt(x)}{10}{x}{4}{544}{ISF3b}} f"ur $x > 0$.\\
\begin{MHint}{Lösung}
Der Funktionsterm lässt sich zu %
$h(x)=\frac{1}{4} + \frac{1}{2 \cdot \sqrt{x}}$ 
vereinfachen, was auf 
\[
H(x) \;=\; \frac{1}{4} \cdot x + \sqrt{x} %%
\]
f"ur $x > 0$ führt (bis auf eine Konstante).
\end{MHint}
}
\end{MExerciseItems}
\MInputHint{Schreiben Sie beispielsweise $\sqrt{x}$ als \texttt{sqrt(x)}.}
\end{MExercise}


%Aufgabe durch die nachfolgende neue Aufgabe ersetzt (jgl):
%\begin{MExercise}
%Finden Sie zwei Polynome $p(x)$ und $q(x)$, sodass $F$ und $G$ mit 
%$F(x) = p(x) + x \cdot \ln(x)$ bzw. $G(x) = q(x) + x \cdot \ln(x)$
%Stammfunktionen von $f(x) = \ln(x)$ f"ur $x > 0$ sind.
%Dann ist $F(x) - G(x)$ ein Polynom vom Grad \MLParsedQuestion{4}{0}{4}{IG21}, 
%und es gilt $F'(x) = $\MLSimplifyQuestion{10}{ln(x)}{1}{x}{20}{0}{IGYY1}.
%%Loesungshinweis erstellt (jgl):
%\begin{MHint}{L"osung}
%Es ist $H$ mit $H(x) = r(x) + x \cdot \ln(x)$ eine Stammfunktion von 
%$f$ mit $f(x) = \ln(x)$, wenn $H'(x) = f(x)$ f"ur alle $x > 0$ und damit
%\[
%\ln(x) = f(x) = F'(x) = r'(x) + \ln(x) + x \cdot \frac{1}{x} %
% = r'(x) + 1 + \ln(x) %%
%\]
%gilt, woraus
%$0 = r'(x) + 1$ und damit $r'(x) = -1$ folgt. Somit ist $r(x) = -x + C$ f"ur 
%eine Zahl $C$. Beispielsweise sind $F$ und $G$ mit
%$F(x) = -x + 0 + x \cdot \ln(x)$ sowie
%$G(x) = -x + -14 + x \cdot \ln(x)$ Stammfunktionen von $f$.
%
%Es ist $F(x) - G(x) = 0 - (-14) = 14$, sodass $F - G$ ein Polynom vom Grad $0$
%ist. Weiter ist $F'(x) = -1 + \ln(x) + 1 = \ln(x)$ f"ur alle $x > 0$.
%\end{MHint}
%\end{MExercise}

%Aufgabe neu erstellt (jgl):
\begin{MExercise}
Gegeben ist eine Funktion $f$ mit $f(x) = \frac{1}{x}$ f"ur $x > 0$.
Weiter sind Funktionen $F_1$ und $F_2$ mit 
$F_1(x) = \ln(7x)$ bzw. $F_2(x) = \ln(x + 7)$ f"ur $x > 0$ gegeben.
Berechnen Sie die Ableitung von $F_1$ und von $F_2$, und beantworten Sie die 
Frage ob, es sich um Stammfunktionen von $f$ handelt:

Es ist: 
 \MEquationItem{$F_1'(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{1/x}{10}{x}{4}{512}{IEx11ln}}
und 
 \MEquationItem{$F_2'(x)$}{\MLSimplifyQuestion{30}{1/(x+7)}{10}{x}{4}{512}{IEx12ln}}. 

Kreuzen Sie die richtigen Aussagen an:\ \\
\begin{MQuestionGroup}
\MCheckbox{1}{M08Ex1120a} $F_1$ ist eine Stammfunktion von $f$.\ \\
\MCheckbox{0}{M08Ex1120b} $F_2$ ist eine Stammfunktion von $f$.\ \\
\end{MQuestionGroup}\ \\
\MGroupButton{Eingaben "uberpr"ufen}

\begin{MHint}{L"osung}
Die Ableitung von $F_1$ mit $F_1(x) = \ln(7 x)$ f"ur $x > 0$ ist
$F_1'(x) = \frac{1}{7 x} \cdot 7 = \frac{1}{x} = f(x)$. Somit ist $F_1$ eine 
Stammfunktion von $f$.

Die Funktion $F_2$ mit $F_2(x) = \ln(x + 7)$ f"ur $x > 0$ hat die Ableitung
$F_2'(x) = \frac{1}{x + 7} \cdot 1 = \frac{1}{x + 7} \neq \frac{1}{x}$ f"ur 
alle $x > 0$. Deshalb ist $F_2$ keine Stammfunktion von $f$.
%
%Optional koennte auf eine moegliche Umformung des Funktionsterms der ersten
%Funktion hingewiesen werden, um zu verdeutlichen, weshalb die Funktion dieselbe
%Ableitung wie die natuerliche Logarithmusfunktion hat (jgl):
%Zur Berechnung der Ableitung von $F_1$ soll noch darauf hingewiesen werden,
%dass der Funktionsterm mit den Rechenregeln zum Logarithmus zu 
%$F_1(x) = \ln(7 \cdot x) = \ln(7) + \ln(x)$ umgeformt werden kann, woraus sich
%dann ebenfalls die Ableitung $F_1'(x) = \frac{1}{x}$ ergibt.
\end{MHint}
\end{MExercise}

%Letztes Aufgabenelement darf kein MSimplifyQuestion sein, weil die Eingabebox 
%sonst unter dem Bildschirmrand landet (jgl, 2014).
\begin{MExercise}
%Aufgabentext ueberarbeitet (jgl):
Es wird angenommen, dass $F$ eine Stammfunktion von $f$ mit $f(x)=1 + x^2$ ist
und $F$ den Funktionswert $F(0) = 1$ hat. Dann 
ist $F(3)$ = \MLParsedQuestion{10}{13}{10}{IG22}.
%Loesungshinweis erstellt (jgl):
\begin{MHint}{L"osung}
Nach Voraussetzung ist $F$ eine Stammfunktion von $f$ mit $f(x) = 1 + x^2$. 
Somit gilt $F'(x) = f(x) = 1 + x^2 = x^0 + x^2$, woraus 
\[
F(x) = \frac{1}{0 + 1} \cdot x^{0+1} + \frac{1}{2 + 1} \cdot x^{2 + 1} + C %
= x + \frac{1}{3} \cdot x^3 + C %%
\]
f"ur eine Zahl $C$ folgt.
Au"serdem soll $F(0) = 1$ gelten, sodass 
$1 = F(0) = 0 + \frac{1}{3} \cdot 0^3 + C = C$ ist. Damit erh"alt man
$F(x) = \frac{1}{3} \cdot x^3 + x + 1$. Einsetzen von $x = 3$ ergibt den 
gesuchten Wert $F(3) = \frac{1}{3} \cdot 3^3 + 3 + 1 = 13$.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MExercises}




%%%Abschnitt
\MSubsection{Bestimmtes Integral}\MLabel{M08A_Integral}

\begin{MIntro}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Integral_Intro}
Die Ableitung $f'(x_0)$ einer differenzierbaren Funktion $f$ beschreibt, 
wie sich die Funktionswerte {\glqq}in der N"ahe{\grqq} der Stelle $x_0$ "andern:
Wenn beispielsweise die Ableitung positiv ist, dann ist $f$ monoton wachsend.
Geometrisch betrachtet dr"uckt sich dies durch eine Tangente an den Graphen 
von $f$ an der Stelle $x_0$ mit positiver Steigung aus.
Die Ableitung bietet eine lokale Sichtweise auf die Funktion an jeder Stelle 
$x_0$. Dadurch gewinnt man sehr viele Detailinformationen.

Umgekehrt erh"alt man eine {\glqq}globale Kenngr"o"se{\grqq}, wenn man eine 
{\glqq}Bilanz{\grqq} erstellt, indem man die Funktionswerte gewichtet 
aufsummiert. In der Mathematik spricht man vom Integral oder Integralwert
der Funktion.
Geometrisch betrachtet, f"uhrt diese Idee auf eine M"oglichkeit, den 
Fl"acheninhalt unter dem Graphen einer Funktion zu berechnen.
Pr"azisiert wurde dieses Vorgehen von Bernhard Riemann, nach dem dieses 
Integral auch \MEntry{Riemann-Integral}{Integral (Riemann)} genannt wird.
\end{MIntro}

\begin{MXContent}{Integral}{Integral}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Integral_Content}

%Hier wird die Idee zu einer {\glqq}globalen Kenngr"o"se{\grqq} in der 
%Form des nach Riemann benannten Integrals vorgestellt.

%Das nach Riemann benannte Integral ordnet einer Funktion eine Zahl zu, die 
%Das Integral einer Funktion ist eine Zahl, die sich aus einer Summenbildung
%von gewichteten Funktionswerten ergibt. 
%F"ur das nach Riemann benannte Integral wird die Gewichtung "uber die 
%L"ange des Definitionsbereichs vorgenommen. 
Das Integral einer Funktion $f$ mit $f(x) \geq 0$ kann als 
{\glqq}Fläche unter der Kurve{\grqq} interpretiert werden. In dem nach 
Riemann benannten Integral wird der Funktionsverlauf durch 
eine Treppenfunktion angen"ahert, und deren Funktionswerte werden, gewichtet 
mit der jeweiligen Intervalll"ange bzw. {\glqq}Breite einer Treppenstufe{\grqq}, 
aufsummiert. Dies ist in der unten gezeigten Abbildung beispielhaft dargestellt.
%
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[line width=1.5pt,scale=1.0, %
declare function={
  x0 = 1;
  x1 = 2;
  x2 = 4;
  x3 = 7;
  x4 = 8;
  IntX(\n) = array({1, 2, 4, 7, 8},\n);
  ZwWert(\n) = array({1, 1.5, 3, 5.5, 7.5},\n);
  IntAbs(\n) = array({0, 1, 2, 3, 1},\n);
  fkt(\x) = 2 + (\x - 2)*(\x - 3)*(\x - 7)/20;
}
] %[every node/.style={fill=white}] 
%,every node/.style={fill=white}] 
%Rechteck, farbig:
\begin{scope}[color=blue!20!white]
\foreach \n in {0, 1, 2, 3} 
\fill ({IntX(\n)}, 0.0) %
   rectangle ({IntX(\n) + IntAbs(\n+1)}, {fkt(ZwWert(\n+1))}); 
\end{scope}
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-0.6, 0) -- (9, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -0.6) -- (0, 5) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x/\xtext in {1/{1}, 2/{2}, 3/{}, 4/{4}, 5/{}, 6/{}, 7/{7}, 8/{8}} %
  \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) %
   node[below] {$\xtext$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) %
 node[left] {$\y$};
%\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Treppenfunktion:
\begin{scope}[line width=1pt,color=blue, fill=blue!50!white]
\foreach \n in {0, 1, 2, 3} 
\draw ({IntX(\n)}, {fkt(ZwWert(\n+1))}) -- ++({IntAbs(\n+1)}, 0); 
%\foreach \n/\zwert in {0/{1.5}, 1/{3}, 2/{5.5}, 3/{7.5}} 
%\node[above] at ({ZwWert(\n+1)}, {fkt(ZwWert(\n+1))}) {$f(\zwert)$}; %
\node[above left] at ({ZwWert(1)}, {fkt(ZwWert(1))}) {$f(1.5)$}; %
\node[above] at ({ZwWert(2)}, {fkt(ZwWert(2))}) {$f(3)$}; %
\node[above] at ({ZwWert(3)}, {fkt(ZwWert(3))}) {$f(5.5)$}; %
\node[above left] at ({ZwWert(4)}, {fkt(ZwWert(4))}) {$f(7.5)$}; %
\end{scope}
%Funktion:
\draw[domain=1.0:8.0,samples=120,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt(\x)});
%Beschriftung extern:
%\node at (-3,-1.5) {Zur Definition des Integrals: Funktion angenähert durch %
% eine Treppenfunktion,};
%\node at (-3,-2) {unterteilt in vier Teilintervalle.};
\end{tikzpicture}
}

Zur Definition des Integrals: Funktion angen"ahert durch %
eine Treppenfunktion,\\
unterteilt in vier Teilintervalle.
\ifttm\else\end{small}\fi
\end{center}
%
Man erkennt, dass die Fläche unter der Kurve zunächst durch Rechtecke
angenähert wird, deren eine (horizontale) Seitenlänge durch ein Intervall 
auf der $x$-Achse bestimmt wird, während die Länge der zweiten (vertikalen) 
Seite durch einen Funktionswert $f(z_k)$ an der Stelle $z_k$ innerhalb des 
dazu gehörenden $x$-Intervalls beschrieben wird. Man bestimmt nun die Flächen 
dieser Rechtecke und summiert diese Teilflächen auf.
Je kleiner die Intervalle auf der $x$-Achse werden, umso mehr nähert sich die 
so berechnete Summe dem {\glqq}wahren{\grqq} Wert der Fläche unter der Kurve, 
also dem Integral der Funktion, an.

Formal heißt das, dass man eine Summe $S_n$ der Form
%
\[
S_n = \sum_{k=0}^{n-1} f(z_k) \cdot \Delta(x_k) \qquad \text{mit } %
 \Delta(x_k) = x_{k+1} - x_{k} %%
\]
%
bestimmt. Im betrachteten Beispiel wird das Intervall $[0\MIntvlSep 8]$ in 
vier Teile eingeteilt. Dabei sind $x_0 = 1$, $x_1 = 2$, $x_2 = 4$ und $x_3 = 7$. 
Wendet man darauf diese Summenformel an, so erhält man
%
\begin{eqnarray*}
S_4 &=& f(z_0) \cdot (x_1-x_0) + f(z_1) \cdot (x_2-x_1) + f(z_2) \cdot (x_3-x_2) + f(z_3) \cdot (x_4-x_3)\\
 &=& f(z_0) \cdot (2-1) + f(z_1) \cdot (4-2) + f(z_2) \cdot (7-4) + f(z_3) \cdot (8-7)\\
 &=& f(z_0) \cdot 1 + f(z_1) \cdot 2 + f(z_2) \cdot 3 + f(z_3) \cdot 1 \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
%
Offensichtlich gen"ugt es nicht, nur einige wenige Teilintervalle zu 
betrachten. Im Allgemeinen wird man die maximale L"ange der Teilintervalle 
$x_{k+1} - x_k$ immer kleiner w"ahlen m"ussen und damit f"ur immer mehr 
Teilintervalle die Summanden $f(z_k) \cdot (x_{k+1} - x_k)$ berechnen und 
addieren, um einen möglichst genauen Wert der Fläche zu berechnen. Deshalb
betrachtet man den Grenzwert, dass die maximale Intervalll"ange der 
Teilintervalle gegen Null geht.

Prinzipiell kann obiges Vorgehen auch auf Funktionen mit negativen 
Funktionswerten angewandt werden. Wie man dann den Fl"acheninhalt berechnet,
wird im Abschnitt \MRef{M08A_Anwendung} erl"autert.
In jedem Fall sind einige Aspekte in der Definition des Integrals zu beachten, 
die "uber den Rahmen dieses Kurses hinausgehen. Deshalb wird f"ur die Details 
zu den Voraussetzungen in der nachfolgenden Definition auf die weiterf"uhrende 
Literatur verwiesen.

\begin{MXInfo}{Integral}
Gegeben ist eine Funktion $f: [a\MIntvlSep b] \rightarrow \R$ auf einem reellen 
Intervall $[a\MIntvlSep b]$. Zu {\glqq}feiner werdenden{\grqq} Unterteilungen 
des Intervalls, sodass $x_{k+1} - x_k$ gegen $0$ geht, nennt man
%
\begin{equation}
\int_a^b f(x) \MDwSp x = \lim_{n \rightarrow \infty} S_n %
 = \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k=0}^{n-1} f(z_k) \cdot (x_{k+1} - x_{k}) %
\quad \text{mit } x_{k} \leq z_k \leq x_{k+1} %%
\end{equation}
%
das \MEntry{bestimmte Integral}{Integral (bestimmt)} von $f$ mit der 
Untergrenze $a$ und der Obergrenze $b$ (wenn der Grenzwert existiert und 
unabh"angig von der jeweiligen Unterteilung ist), und die Funktion $f$ 
hei"st dann \MEntry{integrierbar}{integrierbar}.
Die Funktion $f$ wird in diesem Kontext auch \MEntry{Integrand}{Integrand} 
genannt.
\end{MXInfo}
%
%\begin{MXInfo}{Integral}
%Gegeben ist eine Funktion $f: [a, b] \rightarrow \R$ auf einem reellen Intervall
%$[a, b]$. 
%Das \MEntry{bestimmte Integral}{Integral!bestimmtes} von $f$ ist der Grenzwert der Summe
%
%\begin{equation}
%S_n := \sum_{k=0}^{n-1} f(x_k) \cdot \Delta(x_k) \qquad \text{mit } \Delta(x_k) := x_{k+1} - x_{k} %%
%\end{equation}
%
%f"ur $n$ gegen unendlich, wenn $\max_{1 \leq k \leq n} \Delta(x_k)$ gegen null 
%strebt.
%Dabei ist $a = x_0 < x_1 < x_2 < \ldots < x_n = b$ und $z_k$ eine Zahl 
%zwischen $x_{k-1}$ und $x_k$ f"ur $k \in \N$ mit $1 \leq k \leq n$. 
%Die Summen $S_n$ werden auch Riemannsummen zur Zerlegung $(x_0, \ldots, x_n)$ 
%und den Zwischenstellen $z_k$ genannt.

%Wenn dieser Grenzwert, das Integral, existiert, wird daf"ur
%\begin{equation}
%\int_a^b f(x) \MDwSp x = \lim_{n \rightarrow \infty} S_n %%
%\end{equation}
%geschrieben. Es hei"st $a$ Untergrenze, $b$ Obergrenze des Integrals "uber dem
%Integranden $f(x)$ mit der Integrationsvariablen $x$.
%\end{MXInfo}
Prinzipiell kann es vorkommen, dass auf diese Weise gar kein bestimmter Wert 
berechnet werden kann, das Integral also nicht exisitert.
Weiterf"uhrende "Uberlegungen zeigen, dass jedenfalls f"ur jede stetige 
Funktion das Integral existiert.
%
Als Beispiel wird das Integral von 
$f: [0\MIntvlSep 1] \rightarrow \R,\, x \Mmapsto x$ 
berechnet, wobei die Berechnung des Grenzwertes im Vordergrund steht.

\begin{MExample}
Es soll das Integral von $f: [0\MIntvlSep 1] \rightarrow \R,\, x \Mmapsto x$ 
berechnet werden.
Dazu teilt man das Intervall $[0\MIntvlSep 1]$ am einfachsten in gleich breite
Teilintervalle $[x_{k}\MIntvlSep x_{k+1}]$ mit 
$x_0 := 0$ und $x_k := x_{k-1} + \frac{1}{n}$ ein. Die Intervalllänge ist also
$\Delta(x_k) = x_{k+1} - x_{k} = \frac{1}{n}$.

Untersucht man die Intervalllänge auf ihr Verhalten für $n$ gegen unendlich, 
dann sieht man, dass $\Delta(x_k)$ immer kleiner wird und gegen Null strebt. 
Die Voraussetzung für die Berechnung eines bestimmten Integrals ist also gegeben.

Für die Werte $x_k$ findet man unter Zuhilfenahme der Intervalllänge außerdem 
$x_k = \frac{k}{n}$. W"ahlt man $z_k = x_k$ f"ur die Zwischenstellen, ergibt 
sich $f(z_k) = f(x_k) = x_k = \frac{k}{n}$.

Setzt man diese Ergebnisse in die Summenformel ein, dann erhält man unter der 
Verwendung der Formel $\sum_{k=1}^{n-1} k = \frac{1}{2}\,n(n-1)$, die 
nach C. F. Gau"s auch als {\glqq}kleiner Gauß{\grqq} bezeichnet wird, die
Gleichung
%
\begin{eqnarray*}
S_n &=& \sum_{k=0}^{n-1} f(x_k)\cdot\Delta(x_k) = \sum_{k=0}^{n-1} x_k \cdot \frac{1}{n} = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{k}{n} \cdot \frac{1}{n} = \frac{1}{n^2} \cdot \sum_{k=0}^{n-1} k = \frac{1}{n^2} \cdot \sum_{k=1}^{n-1} k\\
 &=& \frac{1}{n^2} \frac{n (n-1)}{2} = \frac{1}{2} \cdot \frac{n-1}{n} = \frac{1}{2} \cdot \left(1 - \frac{1}{n}\right) \MDFPeriod %
\end{eqnarray*}
%
Und mit $\displaystyle\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 0$ ergibt 
sich f"ur das Integral
\[
\int_0^1 x \MDwSp x = \lim_{n \rightarrow \infty} S_n = \frac{1}{2} \MDFPeriod %%
\]
\end{MExample}

Zur großen Klasse integrierbarer Funktionen geh"oren alle Polynome,
gebrochenrationalen Funktionen, trigonometrischen Funktionen und Exponential- 
und Logarithmusfunktionen sowie deren Verkn"upfungen.

%==========================
% Anfang Hauptsatz

Um Rechnungen möglichst unkompliziert durchführen zu können, sind möglichst 
einfache Regeln zur Integration von Funktionen nötig. Ein wichtiges Ergebnis 
liefert der 
sogenannte \MEntry{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung}{Hauptsatz (Integralrechnung)}.
Er beschreibt einen Zusammenhang zwischen den Stammfunktionen einer stetigen 
Funktion und deren Integral.

\begin{MXInfo}{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung}
\MLabel{HSDDIR}
Gegeben ist eine stetige Funktion $f: [a\MIntvlSep b] \rightarrow \R$ auf 
einem reellen Intervall $[a\MIntvlSep b]$. Dann besitzt $f$ eine Stammfunktion, 
und f"ur jede Stammfunktion $F$ von $f$ gilt
\[
\int_{a}^{b} f(x) \MDwSp x \;=\;  \left[{F(x)}\right]_a^b\;=\; F(b) - F(a) \MDFPeriod %% 
\]
\end{MXInfo}

Als einfaches Beispiel wird das bestimmte Integral der Funktion $f$ mit 
$f(x) = x^2$ zwischen $a = 1$ und $b = 2$ berechnet. Mit den Regeln für die 
Bestimmung von Stammfunktionen und dem Hauptsatz der Differential- und 
Integralrechnung kann man diese Aufgabe sehr leicht lösen.

\begin{MExample}
Die Funktion $f: [1\MIntvlSep 2] \rightarrow \R$ mit $f(x) := x^2$ hat nach 
der Tabelle aus dem ersten Abschnitt eine Stammfunktion $F$ mit 
$F(x) = \frac{1}{3} x^{3} + C$ f"ur eine reelle Zahl $C$.
Mit dem Hauptsatz ergibt sich
\[
\int_1^2 x^2 \MDwSp x %
 = \left[\frac{1}{3} x^{3} \,+\, C \right]_1^2 %
 = \left(\frac{1}{3}\, 2^{3} \,+\,C \right) - \left(\frac{1}{3}\, 1^{3} \,+\, C \right) %
 = \frac{7}{3} \MDFPeriod %%
\]
Wie man sieht, fällt die Konstante nach dem Einsetzen der Grenzen weg, sodass 
man sie in der Praxis bei der Berechnung von bestimmten Integralen bereits bei 
der Bildung der Stammfunktion "`unterschlagen"' kann. 
Das hei"st, man kann f"ur die Berechnung des bestimmten Integrals $C = 0$ w"ahlen.
%
%Beispielsweise ist f"ur $n = 1$, also $f(x) = x$ dann
%$F$ mit $F(x) = \frac{1}{2} x^2$ eine Stammfunktion, sodass
%\[
%\int_a^b x \MDwSp x = \left[\frac{1}{2} x^2\right]_a^b %
% = \frac{1}{2} b^2 - \frac{1}{2} a^2 %%
%\]
%gilt.
\end{MExample}

Die Gleichung im Hauptsatz gilt auch f"ur jeden Zwischenwert 
$z \in [a\MIntvlSep b]$, sodass man gem"a"s
\[
F(z) - F(a) = \int_a^z f(x) \MDwSp x %%
\]
damit alle Funktionswerte $F(z)$ berechnen kann, wenn die Ableitung $F' = f$
und ein Funktionswert, beispielsweise $F(a)$, bekannt sind. Hierf"ur sagt man 
auch, dass $F$ aus der Ableitung $F' = f$ rekonstruiert wird. 

Anwendungsbeispiele zur Rekonstruktion einer Funktion $F$ aus ihrer Ableitung
$F' = f$ werden am Ende des Abschnitts \MRef{M08A_Anwendung} vorgestellt.

%In der Situation des Hauptsatzes ist f"ur jede Zahl $z$ zwischen $a$ und $b$ dann
%\[
%\int_{a}^{z} f(x) \MDwSp x = F(z) - F(a). %% 
%\]
%Folglich ergibt sich $F(z)$ gem"a"s
%\begin{equation}
%F(z) = F(a) + \int_{a}^{z} f(x) \MDwSp x = F(a) + \int_{a}^{z} F'(x) \MDwSp x. %% 
%\end{equation}
%aus dem Funktionswert und dem Integral "uber die Ableitung. Das hei"st, dass 
%die Funktion aus der Integration "uber die Ableitung, also die "Anderungsrate
%wiedergewonnen werden kann.

%Dies ist f"ur viele Anwendungen ein bemerkenswertes Hilfsmittel aus der 
%Mathematik. Beispielsweise werden in naturwissenschaftlichen oder technischen 
%Vorg"angen oft Ver"anderungen wie die Geschwindigkeit gemessen. Die Bewegung 
%kann dann daraus mittels Integration rekonstruiert werden.

% Ende Hauptsatz
%==========================

%Eine Absch"atzung des Integrals ergibt sich, wenn man einerseits Riemannsummen 
%$U_n$ mit {\glqq}Zwischenstellen{\grqq} $z_k$ berechnet, f"ur die $f(z_k)$ ein
%minimaler Wert der Funktion $f$ auf $[x_{k-1}, x_k]$ ist, und andererseits 
%solche Riemannsummen $O_n$ betrachtet, f"ur die $f(z_k)$ einen maximalen Wert 
%hat. (Sofern das Minimum bzw. Maximum nicht existiert, betrachtet man das 
%Infimum bzw. das Supremum.)

%Aufgrund dieser Konstruktion ist $U_n \leq O_n$. 
%Dementsprechend hei"sen die Riemannsummen $U_n$ Untersummen und $O_n$ Obersummen. 
%Wenn die Grenzwerte f"ur aller Unterteilungen 
%existieren und gleich sind, wenn also das Integral existiert, dann gilt die 
%Ungleichung
%\begin{equation}
%U_n \leq \int_a^b f(x) \MDwSp x \leq O_n
%\end{equation}
%Eine solche Ungleichung wird auch Absch"atzung genannt, da ein gesuchter Wert 
%mit einem anderen, m"oglichst einfach zu berechnenden Wert verglichen wird, 
%der zudem m"oglichst {\glqq}nahe{\grqq} am gesuchten Wert liegt.

%\begin{MExample}
%Im vorherigen Beispiel wurde zu $f(x) = x$ f"ur jedes $n \in \N$ und 
%$x_k = \frac{b \cdot k}{n}$, also 
%$\Delta(x_k) = x_k - x_{k-1} = \frac{b}{n}$ 
%eine Obersumme
%\[
%O_n = \sum_{k=1}^n \sup_{[x_{k-1}, x_k]} f(x) \cdot \Delta(x_k) %
% = \sum_{k=1}^n \frac{b \cdot k}{n} \cdot \Delta(x_k) %%
%\]
%konstruiert.

%Eine Untersumme $U_n$ ist f"ur diese Einteilung durch
%\[
%U_n = \sum_{k=1}^n \inf_{[x_{k-1}, x_k]} f(x) \cdot \Delta(x_k) %
% = \sum_{k=1}^n \frac{b \cdot (k-1)}{n} \cdot \Delta(x_k) %%
%\]
%gegeben.
%\end{MExample}

\end{MXContent}


%\begin{MXContent}{Rechenregeln f"ur Integrale}{Rechenregeln f"ur Integrale}{STD}
\begin{MXContent}{Rechenregeln}{Rechenregeln}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Rechenregeln}

\begin{MXInfo}{Zerlegung des Integrationsintervalls eines Integrals}
Sei $f: [a\MIntvlSep b] \rightarrow \R$ eine integrierbare Funktion. Dann gilt 
für jede Zahl $z$ zwischen $a$ und $b$
%
$$
\int_a^b f(x) \MDwSp x = \int_a^z f(x) \MDwSp x + \int_z^b f(x) \MDwSp x \MDFPeriod%%
$$
\end{MXInfo}

Mit der Festlegung
%
$$
\int_d^c f(x) \MDwSp x := -\int_c^d f(x) \MDwSp x %%
$$
%
gilt die obige Regel f"ur alle reellen Zahlen $z$, f"ur die die beiden rechts 
stehenden Integrale existieren, auch wenn $z$ nicht zwischen $a$ und $b$ liegt.
Bevor obige Rechenregel an einem Beispiel erl"autert wird, wird die genannte
Festlegung noch ausf"uhrlich notiert.

\begin{MXInfo}{Vertauschung der Grenzen eines Integrals}
Sei $f: [a\MIntvlSep b] \rightarrow \R$ eine integrierbare Funktion. Dann wird
das Integral der Funktion $f$ von $b$ bis $a$ gem"a"s 
\[
\int_b^a f(x) \MDwSp x = -\int_a^b f(x) \MDwSp x %%
\]
berechnet.
\end{MXInfo}

Die oben beschriebene Rechenregel ist praktisch, um Funktionen mit Betr"agen 
oder andere abschnittsweise definierte Funktionen zu integrieren.

\begin{MExample}
Das Integral der Funktion $f: [-4\MIntvlSep 6] \rightarrow \R, x \Mmapsto |x|$ ist
\begin{eqnarray*}
\int_{-4}^{6} |x| \MDwSp x % 
 & = & \int_{-4}^{0} (-x) \MDwSp x + \int_{0}^{6} x \MDwSp x \\
 & = & \left[-\frac{1}{2} x^2\right]_{-4}^{0} + \left[\frac{1}{2} x^2\right]_{0}^{6} \\
 & = & (0 - (-8)) + (18 - 0) \\
 & = & 26 \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

Die Integration "uber die Summe zweier Funktionen kann ebenfalls in zwei 
Integrale zerlegt werden: 

\begin{MXInfo}{Summen- und Faktorregel}
\MIndex{Summenregel (Integral)}
Seien $f$ und $g$ auf $[a\MIntvlSep b]$ integrierbare Funktionen und $r$ eine 
reelle Zahl. Dann gilt
\begin{equation}
\int_a^b (f(x) + g(x)) \MDwSp x = \int_a^b f(x) \MDwSp x + \int_a^b g(x) \MDwSp x \MDFPeriod %%
\end{equation}

F"ur Vielfache einer Funktion gilt
\begin{equation}
\int_a^b r \cdot f(x) \MDwSp x = r \cdot \int_a^b f(x) \MDwSp x \MDFPeriod %%
\end{equation}
\end{MXInfo}

\begin{MCOSHZusatz}
%Formulierungen im Zusatz ueberarbeitet und Aufgaben erstellt (jgl):
Auch für die Berechnung eines Produktes zweier Funktionen gibt es eine 
Rechenregel. Sie ergibt sich aus der Produktregel der Ableitung.

\begin{MXInfo}{Partielle Integration}
Seien $u$ und $v$ auf $[a\MIntvlSep b]$ differenzierbare Funktionen mit 
stetigen Ableitungen $u'$ beziehungsweise $v'$. 
F"ur das Integral der Funktion $u \cdot v'$ gilt dann
%
$$
\int_a^b u(x) \cdot v'(x) \MDwSp x %
 = \left[u(x)\cdot v(x)\right]_a^b - \int_a^b u'(x) \cdot v(x) \MDwSp x \MDFPSpace, %%
$$
%
wobei $u'$ die Ableitung von $u$ ist und $v$ eine Stammfunktion von $v'$ ist.
Diese Rechenregel wird \MEntry{partielle Integration}{Integration (partielle)} 
genannt.
\end{MXInfo}

Auch zu dieser Regel wird ein Beispiel betrachtet:

\begin{MExample}
Es wird das Integral
%
$$
\int_{0}^{\pi} x \sin(x) \MDwSp x
$$
%
mit Hilfe der partiellen Integration berechnet. Dazu werden die Funktionen $u$ 
und $v'$ mit
%
\begin{eqnarray*}
u(x) = x \quad \text{und} \quad v'(x) = \sin(x) %%
\end{eqnarray*}
%
gewählt. Damit erhält man 
%
\begin{eqnarray*}
u'(x) = 1 \quad\text{und}\quad v(x) = -\cos x \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
%
So kann man das gesuchte Integral mit partieller Integration berechnen:
%
\begin{eqnarray*}
\int_{0}^{\pi} x \sin x \MDwSp x %
& = & \left[x \cdot (-\cos(x))\right]_0^\pi %
      - \int_{0}^{\pi} 1 \cdot (-\cos x) \MDwSp x \\
& = & \pi \cdot (-\cos(\pi)) - 0 + \int_{0}^{\pi} \cos(x) \MDwSp x \\
& = & \pi \cdot (-(-1)) + \left[\sin(x)\right]_0^\pi = \pi \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
%
Die Zuordnung der Funktionen $u$ und $v'$ muss zielführend erfolgen. Dies wird 
am obigen Beispiel deutlich, wenn die Rollen von $u$ und $v'$ vertauscht werden. 
Die Leserin bzw. der Leser mag probieren, dieses Beispiel zu lösen, indem $u$ 
und $v'$ anders herum gewählt werden!
\end{MExample}

Anhand der folgenden beiden "Ubungsaufgaben kann man die Regel zur 
partiellen Integration selbst anwenden lernen.

\begin{MExercise}
Es soll das Integral $\displaystyle I = \int_{1}^{4} x \cdot \MEU^{x} \MDwSp x$
berechnet werden: $I = $\MLParsedQuestion{10}{3*e^4}{4}{M08ZEx01}. 

\begin{MHint}{L"osung}
Der Integrand $f$ mit $f(x) = x \cdot \MEU^{x}$ ist ein Produkt einer 
Polynomfunktion $u$ mit $u(x) = x$ und einer Exponentialfunktion. Die 
Ableitung von $u$ ist $u'(x) = 1$, also eine konstante Funktion. Au"serdem 
ist zur Exponentialfunktion eine Stammfunktion bekannt: Zu $v'$ mit 
$v'(x) = \MEU^{x}$ ist $v$ mit $v(x) = \MEU^{x}$ eine Stammfunktion. 
Damit erh"alt man mit partieller Integration
\begin{eqnarray*}
 \int_{1}^{4} x \cdot \MEU^{x} \MDwSp x %
& = & \left[ x \cdot \MEU^{x} \right]_{1}^{4} - \int_{1}^{4} 1 \cdot \MEU^{x} \MDwSp x \\
& = & \left[ x \cdot \MEU^{x} \right]_{1}^{4} - \left[ \MEU^{x} \right]_{1}^{4} \\
& = & \left[ x \cdot \MEU^{x} - \MEU^{x} \right]_{1}^{4} \\
& = & \left[ (x - 1) \cdot \MEU^{x} \right]_{1}^{4} \\
& = & 3 \MEU^{4} \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Es soll das Integral $I = \displaystyle \int_{1}^{8} x \cdot \ln(x) \MDwSp x$
berechnet werden: $I = $\MLParsedQuestion{25}{96*ln(2)-16+1/4}{4}{M08ZEx02}. 

\begin{MHint}{L"osung}
Der Integrand $f$ mit $f(x) = x \cdot \ln(x) = \ln(x) \cdot x$ f"ur 
$1 \leq x \leq 8$ ist ein Produkt einer Polynomfunktion und einer 
Logarithmusfunktion. Die Ableitung der Logarithmusfunktion $u$ mit 
$u(x) = \ln(x)$ ergibt $u'(x) = \frac{1}{x}$.
Somit ist $u'$ eine "`einfache"' rationale Funktion. Weiter ist zur 
Polynomfunktion $v'$ mit $v'(x) = x$ eine Stammfunktion bekannt,
n"amlich $v$ mit $v(x) = \frac{1}{2} \cdot x^2$. 

Das Produkt $u' \cdot v$ mit 
$u'(x) \cdot v(x) = \frac{1}{x} \cdot \frac{1}{2} x^2 = \frac{1}{2} x$ 
f"ur $1 \leq x \leq 8$ ist eine stetige Funktion, zu der ebenfalls eine 
Stammfunktion bekannt ist. Damit kann das gesuchte Integral mittels 
partieller Integration gem"a"s
\begin{eqnarray*}
\int_{1}^{8} x \cdot \ln(x) \MDwSp x %
 = \int_{1}^{8} \ln(x) \cdot x \MDwSp x %
& = & \left[ \ln(x) \cdot \frac{1}{2} x^2 \right]_{1}^{8} %
      - \int_{1}^{8} \frac{1}{x} \cdot \frac{1}{2} x^2 \MDwSp x \\
& = & \left[ \ln(x) \cdot \frac{1}{2} x^2 \right]_{1}^{8} %
      - \int_{1}^{8} \frac{1}{2} x \MDwSp x \\
%& = & \left[ \ln(x) \cdot \frac{1}{2} x^2 \right]_{1}^{8} %
%     - \left[ \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} x^2 \right]_{1}^{8} \\
& = & \left[ \frac{1}{2} x^2 \cdot \ln(x) - \frac{1}{4} x^2 \right]_{1}^{8} \\
& = & \left(32 \ln(8) - 16\right) - \left(1 \cdot \ln(1) - \frac{1}{4}\right) \\
& = & 96 \ln(2) - 16 + \frac{1}{4} \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
berechnet werden, wobei $\ln(8) = \ln(2^3) = 3 \cdot \ln(2)$ und $\ln(1) = 0$ 
verwendet wurde.
\end{MHint}
\end{MExercise}
\end{MCOSHZusatz}

\end{MXContent}


\begin{MXContent}{Eigenschaften des Integrals}{Eigenschaften des Integrals}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Eigenschaften_Integral}

F"ur ungerade Funktionen $f: [-c\MIntvlSep c] \rightarrow \R$ ist das Integral 
Null. Dies soll am Beispiel der Funktion $f$ auf $[-2\MIntvlSep 2]$ mit 
$f(x) = x^3$ erläutert werden:
%\ifttm
%\MUGraphics{BildFlaechePolynomxdrei.png}{scale=0.4}{Ungerade Funktion $f(x) = x^3$ auf einem Intervall $[-2\MIntvlSep 2]$.}{}
%\else
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,line width=1.5pt]
%\clip(-3.7,-4.7) rectangle (3.7, 4.7);
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-3.6, 0) -- (3.8, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -4.7) -- (0, 4.6) node[left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) node[below] {$\x$}; 
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (-\x, 0) -- ++(0, 0.1) node[above] {$-\x$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$\y$};
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, -\y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$-\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Funktionsgraph:
\draw[domain=-2:2,samples=200,color=\jccolorfkt, fill=\jccolorfktarea] %
  plot (\x, {1/2*pow(\x,3)}) -- (2, 4) -- (2, 0) -- (-2, 0) -- (-2, -4); 
%Beschriftung:
\draw[color=\jccolorfkt] (1.4, 0.7) -- +(0.4, 0);
\draw[color=\jccolorfkt] (1.6, 0.5) -- +(0, 0.4);
\draw[color=\jccolorfkt] (-1.4, -0.7) -- +(-0.4, 0);
\end{tikzpicture}
\ifttm\else\end{small}\fi
}
\end{center}
%\fi

Man teilt den Graphen von $f$ in zwei Teile zwischen $-2$ und $0$ bzw. $0$ und
$2$ ein und untersucht die Teilflächen, die der Graph in beiden Bereichen 
mit der $x$-Achse einschließt. Man kann die beiden Teilflächen durch eine 
Punktspiegelung ineinander überführen. Beide Teilflächen sind gleich groß. 
Bildet man jeweils die Riemann-Summen, dann stellt man fest, dass Flächen,
die unterhalb der $x$-Achse liegen, im Integral einen negativen Wert annehmen. 
Wenn man also die beiden hier abgebildeten Teilflächen addiert, um das Integral 
über den gesamten Bereich von $-2$ bis $2$ zu berechnen, erhält die Fläche 
über der positiven $x$-Achse einen positiven Wert, während die Fläche unterhalb 
der negativen $x$-Achse gleich groß ist, aber einen negativen Wert annimmt. 
Die Summe der beiden Teilflächen ist also Null. Für ungerade Funktionen $f$ gilt 
die Regel:

$$
\int_{-c}^c f(x) \MDwSp x = 0 \MDFPeriod
$$

Im Fall einer geraden Funktion $g: [-c\MIntvlSep c] \rightarrow \R$ ist der Graph 
symmetrisch bez"uglich der $y$-Achse. 
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,line width=1.5pt]
%\clip(-3.7,-4.7) rectangle (3.7, 4.7);
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-3.6, 0) -- (3.8, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -0.7) -- (0, 4.6) node[left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) node[below] {$\x$}; 
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (-\x, 0) -- ++(0, -0.1) node[below] {$\x$};
%
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Funktionsgraph:
\draw[domain=-2:2,samples=200,color=\jccolorfkt, fill=\jccolorfktarea] %
  plot (\x, {abs(pow(\x,2))}) -- (2, 4) -- (2, 0) -- (-2, 0) -- (-2, 4); 
%Beschriftung:
\draw[color=\jccolorfkt] (1.4, 0.7) -- +(0.4, 0);
\draw[color=\jccolorfkt] (1.6, 0.5) -- +(0, 0.4);
\draw[color=\jccolorfkt] (-1.4, 0.7) -- +(-0.4, 0);
\draw[color=\jccolorfkt] (-1.6, 0.5) -- +(0, 0.4);
\end{tikzpicture}
\ifttm\else\end{small}\fi
}
\end{center}
Die Fl"ache zwischen dem Graphen von $g$ und der $x$-Achse ist hier 
symmetrisch bez"uglich der $y$-Achse. Die Teilfl"ache links davon ist also 
das Spiegelbild der rechts liegenden Fl"ache. Beide zusammen ergeben die 
Gesamtfl"ache

$$
\int_{-c}^c g(x) \MDwSp x = 2 \cdot \int_{0}^c g(x) \MDwSp x \MDFPeriod
$$

Diese Regel f"ur das Integral gilt f"ur jede integrierbare Funktion $g$, die
gerade ist, auch wenn es negative Funktionswerte gibt. Aufgrund der Rechenregel
gen"ugt es dann, das Integral f"ur nichtnegative $x$-Werte mit der Untergrenze 
$0$ und der Obergrenze $c$ zu berechnen.

In sehr vielen Situationen wird die Berechnung eines Integrals einfacher, wenn 
man den Integranden vor der Integration in eine bekannte Form bringt. 
Beispiele zu m"oglichen Umformungen sollen im Folgenden betrachtet werden. 
Im ersten Beispiel werden Potenzfunktionen untersucht.

\begin{MExample}
Es soll das Integral
\[
\int_{1}^{4} (x - 2) \cdot \sqrt{x} \MDwSp x %%
\]
berechnet werden. Um die Rechnung zu vereinfachen, formt man den Integranden um:
\[
 (x - 2) \cdot \sqrt{x} = x \sqrt{x} - 2 \sqrt{x} %
 = x^{\frac{3}{2}} - 2 x^{\frac{1}{2}} \MDFPeriod %%
\]
Damit kann man das Integral einfacher lösen:
\begin{eqnarray*}
\int_{1}^{4} (x - 2) \cdot \sqrt{x} \MDwSp x %%
& = &
\int_{1}^{4} \left(x^{\frac{3}{2}} - 2 x^{\frac{1}{2}}\right) \MD x %%
  =  
\left[\frac{2}{5} x^{\frac{5}{2}} - \frac{4}{3} x^{\frac{3}{2}}\right]_{1}^{4} \\
& = &
\left(\frac{2}{5} \left(\sqrt{4}\right)^5 - \frac{4}{3} \left(\sqrt{4}\right)^3 \right) %
 - \left(\frac{2}{5} \cdot 1 - \frac{4}{3} \cdot 1 \right) \\
& = &
\left(\frac{64}{5} - \frac{32}{3}\right) - \left(\frac{2}{5} - \frac{4}{3}\right) \\
& = & \frac{62}{5} - \frac{28}{3} \\
& = & 3 + \frac{1}{15} \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

%Im n"achsten Beispiel wird die Umformung eines Integranden mit trigonometrischen 
%Funktionen durchgeführt.
Im n"achsten Beispiel wird die Umformung eines Integranden mit 
Exponentialfunktionen durchgef"uhrt.

\begin{MExample}
Es wird das Integral
\[
\int_{-2}^{3} \frac{8 \MEU^{3 + x} - 12 \MEU^{2 x}}{2 \MEU^{x}} \MDwSp x %%
\]
berechnet. Mit den Rechenregeln f"ur die Exponentialfunktion erhält man 
\[
\frac{8 \MEU^{3 + x} - 12 \MEU^{2 x}}{2 \MEU^{x}} %
= \frac{8 \MEU^{3 + x}}{2 \MEU^{x}} - \frac{12 \MEU^{2 x}}{2 \MEU^{x}} %
= 4 \MEU^{3 + x - x} - 6 \MEU^{2 x - x} %
= 4 \MEU^{3} - 6 \MEU^{x} \MDFPSpace, %%
\]
sodass das Integral schließlich auf sehr einfache Art und Weise gelöst werden 
kann:
\begin{eqnarray*}
\int_{-2}^{3} \frac{8 \MEU^{3 + x} - 12 \MEU^{2 x}}{2 \MEU^{x}} \MDwSp x %
= 
\int_{-2}^{3} \left( 4 \MEU^{3} - 6 \MEU^{x} \right) \MD x %
& = & 
\left[4 \MEU^{3} \cdot x - 6 \MEU^{x} \right]_{-2}^{3} \\
& = & 
\left(4 \MEU^{3} \cdot 3 - 6 \MEU^{3} \right) %
 - \left(4 \MEU^{3} \cdot (-2) - 6 \MEU^{-2} \right) \\
& = &
14 \MEU^{3} + \frac{6}{\MEU^{2}} \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

Ist bei einer rationalen Funktion der Grad des Zählerpolynoms größer oder gleich 
dem Grad des Nennerpolynoms, dann führt man zunächst eine Polynomdivision 
(siehe Modul \MRef{VBKM06}) durch. Je nach Situation können sich auch noch 
weitere Umformungen (z.B. Partialbruchzerlegung) anbieten, die man in der
weiterführenden Literatur und Formelsammlungen finden kann. Im folgenden Beispiel
wird eine Polynomdivision durchgeführt, um eine rationale Funktion zu integrieren.

\begin{MExample}
Es wird das Integral
\[
\int_{-1}^{1} \frac{4 x^2 - x + 4}{x^2 + 1} \MDwSp x %%
\]
berechnet.
Dazu formt man zun"achst den Integranden mittels Polynomdivision 
\[
4 x^2 - x + 4 = (x^2 + 1) \cdot 4 - x %%
\]
zu
\[
\frac{4 x^2 - x + 4}{x^2 + 1} = 4 - \frac{x}{x^2 + 1} %%
\]
um. Damit ist dann
\begin{eqnarray*}
\int_{-1}^{1} \frac{4 x^2 - x + 4}{x^2 + 1} \MDwSp x %%
& = & 
\int_{-1}^{1} \left(4 - \frac{x}{x^2 + 1}\right) \MD x \\
& = & 
\int_{-1}^{1} 4 \MDwSp x - \int_{-1}^{1} \frac{x}{x^2 + 1} \MDwSp x %%
= \left[4 x\right]_{-1}^{1} - 0 %
= 8 \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
Denn der Integrand des zweiten Integrals ist eine ungerade Funktion und im 
Integrationsintervall $[-1\MIntvlSep 1]$ punktsymmetrisch, sodass der Wert
des zweiten Integrals Null ist.

Hier wurde eine besondere Situation gew"ahlt, um einen ersten Eindruck zur
Integration rationaler Funktionen zu vermitteln. In weiterf"uhrenden 
mathematischen Vorlesungen oder in der Literatur wird dies allgemein beschrieben.
\end{MExample}

\end{MXContent}


%%%Uebungen zum Abschnitt zum bestimmten Integral:
\begin{MExercises}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_BestimmtesIntegral_Exercises}

%Einfuehrende Erlaeuterung zur ersten Aufgabe erstellt (jgl).
In der ersten Aufgabe wird die Idee zur Definition des Integrals aufgegriffen,
mittels geeigneter Zerlegungen den Integralwert zu berechnen, wobei in der 
Aufgabe neben Rechtecken allgemeiner beispielsweise auch Dreiecksfl"achen 
verwendet werden.

\begin{MExercise}
%Aufgabentext ueberarbeitet (jgl).
Berechnen Sie zu $f:[-3\MIntvlSep 4] \rightarrow \R$ mit dem unten dargestellten 
Graphen das Integral $\displaystyle \int_{-3}^{4} f(x) \MDwSp x$ mit Methoden 
aus der elementaren Geometrie, indem Sie die entsprechende Fl"ache 
{\glqq}unter dem Graphen der Funktion{\grqq} in elementare geometrische Fl"achen
wie Dreiecke oder Rechtecke zerlegen, die entweder oberhalb oder unterhalb 
der $x$-Achse liegen.
Die einzelnen Fl"acheninhalte k"onnen Sie in dieser Situation dann mit 
Formeln f"ur Dreiecke oder Rechtecke berechnen.

\begin{center}
\MTikzAuto{%
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[line width=1.5pt,scale=0.8, %
declare function={
  u0 = -3;
  u1 = 0;
  u2 = 2;
  u3 = 4;
  fkt1(\x) = \x + 1; % $-3 \leq x \leq 0$
  fkt2(\x) = -\x + 1 - abs(-\x + 1) + 1; % $0 \leq x \leq 2$
  fkt3(\x) = (\x - 3 + abs(\x - 3))/2 - 1; % $2 \leq x \leq 4$
%Auch erlaubt:
%  fkt3(\z) = (\z - 3 + abs(\z - 3))/2 - 1; % $2 \leq x \leq 4$
}
] %[every node/.style={fill=white}] 
%Koordinatenachsen:
\draw[->] ({u0-1}, 0) -- ({u3+1}, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
%Berechnung der Werte: Minimalstelle ist u0, Maximalstelle ist u1:
\draw[->] (0, {fkt1(u0)-1}) -- (0, {fkt1(u1)+1}) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {-3, -2, -1, 1, 2, 3, 4} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) %
 node[below] {$\x$}; 
\foreach \y in {-2, -1, 1} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) %
 node[left] {$\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Funktion:
\draw[domain=u0:u1,samples=120,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt1(\x)});
\draw[domain=u1:u2,samples=120,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt2(\x)});
\draw[domain=u2:u3,samples=120,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt3(\x)});
%Beschriftung:
\node[right] at (1.1, {fkt2(1)}) {$f(x)$};
%
\end{tikzpicture}
\ifttm\else\end{small}\fi
}
\end{center}
Der Integralwert ergibt sich dann als Summe der Teilfl"achen, die oberhalb der 
$x$-Achse liegen, abz"uglich der Summe der Teilfl"achen, die unterhalb der 
$x$-Achse liegen. In diesem Sinne kann man den Integralwert als die Summe
vorzeichenbehafteter Fl"achenwerte verstehen.

Der Integralwert von
$\displaystyle \int_{-3}^{4} f(x) \MDwSp x$
ist \MLParsedQuestion{10}{-2}{4}{IG23}.

\begin{MHint}{L"osung}
Die Fl"ache wird mit Geraden durch $x_0 = -3$, $x_1 = -1$, $x_2 = 0$, $x_3 = 1$,
$x_4 = \frac{3}{2}$, $x_5 = 2$, $x_6 = 3$ und $x_7 = 4$ in Teilfl"achen zerlegt,
die jeweils durch den Graphen von $f$, die $x$-Achse und durch die Geraden 
$x_{k-1}$ und $x_k$ f"ur $1 \leq k \leq 7$ begrenzt werden.

Es werden die zugeh"origen vorzeichenbehafteten Fl"acheninhalte aufsummiert, 
sodass sich der Integralwert ergibt:
\[
\int_{-3}^{4} f(x) \MDwSp x %
= -\frac{2 \cdot 2}{2} + \frac{1 \cdot 1}{2} + 1 \cdot 1 %
 + \frac{\frac{1}{2} \cdot 1}{2}
 - \frac{\frac{1}{2} \cdot 1}{2}
 - 1 \cdot 1 - \frac{1 \cdot 1}{2} %
= -2\MDFPeriod %%
\]
Die Fl"ache kann auch in andere Teilfl"achen zerlegt werden. Wird die Fl"ache
beispielsweise durch $z_0 = -3$, $z_1 = -1$, $z_2 = \frac{3}{2}$ und $z_3 = 4$ 
in drei Teilfl"achen zerlegt, hat die Teilfl"ache $B_2$ zwischen $z_1$ und $z_2$ 
denselben Fl"acheninhalt wie die Teilfl"ache $B_3$ zwischen $z_2$ und $z_3$, 
jedoch erhalten die Werte verschiedenes Vorzeichen, da $B_2$ oberhalb der 
$x$-Achse liegt und $B_3$ unterhalb. 
\begin{center}
\MTikzAuto{%
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[line width=1.5pt,scale=0.8, %
declare function={
  u0 = -3;
  u1 = 0;
  u2 = 2;
  u3 = 4;
  fkt1(\x) = \x + 1; % $-3 \leq x \leq 0$
  fkt2(\x) = -\x + 1 - abs(-\x + 1) + 1; % $0 \leq x \leq 2$
  fkt3(\x) = (\x - 3 + abs(\x - 3))/2 - 1; % $2 \leq x \leq 4$
%Auch erlaubt:
%  fkt3(\z) = (\z - 3 + abs(\z - 3))/2 - 1; % $2 \leq x \leq 4$
}
] %[every node/.style={fill=white}] 
%Koordinatenachsen:
\draw[->] ({u0-1}, 0) -- ({u3+1}, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
%Berechnung der Werte: Minimalstelle ist u0, Maximalstelle ist u1:
\draw[->] (0, {fkt1(u0)-1}) -- (0, {fkt1(u1)+1}) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {-3, -2, -1, 1, 2, 3, 4} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1);
\node[above] at (-3, 0) {$-3$}; 
\node[below] at (1, 0) {$1$}; 
\node[below] at (4, 0) {$4$}; 
\foreach \y in {-2, -1, 1} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) %
 node[left] {$y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Begrenzung:
\draw[style=dotted] (-3,-2) -- (-3,0);
%Funktion:
\draw[domain=u0:u1,samples=120,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt1(\x)});
\draw[domain=u1:u2,samples=120,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt2(\x)});
\draw[domain=u2:u3,samples=120,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt3(\x)});
%Beschriftung:
\node[right] at (1.1, {fkt2(1)}) {$f(x)$};
\node at (-2.5, -0.75) {$B_1$};
\node at (0.5, 0.5) {$B_2$};
\node at (2.6, -0.5) {$B_3$};
%
\end{tikzpicture}
\ifttm\else\end{small}\fi
}
\end{center}
Somit ist der Integralwert gleich dem negativen Fl"acheninhalt der Fl"ache 
$B_1$ zwischen $z_0$ und $z_1$, die unterhalb der $x$-Achse liegt.
\end{MHint}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Berechnen Sie die folgenden Integrale:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{0}^{5} 3 \MDwSp x$}{\MLParsedQuestion{10}{15}{4}{IG24}},}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{0}^{5} -4 \MDwSp x$}{\MLParsedQuestion{10}{-20}{4}{IG25}},}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{0}^{4} 2 x \MDwSp x$}{\MLParsedQuestion{10}{16}{4}{IG26}},}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{0}^{4} \left(4 - x\right) \MD x$}{\MLParsedQuestion{10}{8}{4}{IG27}}.}
\end{MExerciseItems}
%Loesungshinweise erstellt (jgl):
\begin{MHint}{L"osung}
Mit dem Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung erh"alt man
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle \int_{0}^{5} 3 \MDwSp x %
= \left[ 3 x \right]_0^5 = 15\MDFPSpace$,
%
\item $\displaystyle \int_{0}^{5} -4 \MDwSp x %
= \left[ -4 x \right]_0^5 = -20\MDFPSpace$,
%
\item $\displaystyle \int_{0}^{4} 2 x \MDwSp x %
= \left[ x^2 \right]_0^4 = 16\MDFPSpace$,
%
\item $\displaystyle \int_{0}^{4} \left(4 - x\right) \MD x %
= \left[ 4 x - \frac{1}{2} \cdot x^2 \right]_0^4 = 8\MDFPSpace$.
%
\end{enumerate}
\end{MHint}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Der Wert des Integrals
$\displaystyle \int_{-\pi}^{\pi} \left(5 x^3 - 4 \sin(x)\right) \MD x$
ist \MLParsedQuestion{10}{0}{4}{IG28}.
%Loesungshinweise erstellt (jgl):
\begin{MHint}{L"osung}
Der Integrand ist ungerade und das Integrationsintervall ist symmetrisch 
bez"uglich $0$, sodass das Integral den Wert $0$ hat.
Oder es wird das Integral mit dem Hauptsatz berechnet:
\[
\int_{-\pi}^{\pi} \left(5 x^3 - 4 \sin(x)\right) \MD x %
= \left[ \frac{5}{4} \cdot x^4 + 4 \cos(x) \right]_{-\pi}^{\pi} %
= \left[ \frac{5}{4} \cdot x^4 + 4 \cos(x) \right]_{-\pi}^{\pi} %
= 0\MDFPeriod %%
\]
\end{MHint}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Berechnen Sie eine reelle Zahl $z$ so, dass der Integralwert
\[
\int_{0}^{2} \left(x^2 + z\cdot x+1\right) \MD x %
\]
den Wert $0$ ergibt: %
Der Wert f"ur $z$ 
ist \MEquationItem{$z$}{\MLParsedQuestion{10}{-7/3}{4}{ICONSTFIND}}.

\begin{MHint}{Lösung}
Nimmt man $z$ als unbekannte Konstante, so ist
$$
\int_{0}^{2} \left(x^2 + z\cdot x+1\right) \MD x %
\;=\; \left[{\frac13x^3+\frac12 z x^2+x}\right]_0^2 %
\;=\; \frac83+2z+2 \MDFPeriod %%
$$
Also ist $z=-\frac{14}{6} = -\frac{7}{3}$ der gesuchte Wert.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie die Integrale:
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{-3}^{2} \left(1 + 6 x^2 - 4 x\right) \MD x$}{\MLParsedQuestion{30}{85}{4}{IG29}},}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{1}^{9} \frac{5}{\sqrt{4 x}} \MDwSp x$}{\MLParsedQuestion{30}{10}{4}{IG30}}.}
\end{MExerciseItems}

\begin{MHint}{Lösung}
Der Integrand $f$ mit $f(x) = 1 + 6 x^2 - 4x = 6 x^2 - 4 x + 1$ ist ein Polynom,
sodass $F$ mit $F(x) = 2 x^3 - 2 x^2 + x$ eine Stammfunktion ist. Mit dem 
Hauptsatz folgt
\[
 \int_{0}^{1} \left(1 + 6 x^2 - 4 x\right) \MD x %
 = \left[ 2 x^3 - 2 x^2 + x \right]_{-3}^{2} %
 = 2 (8 - 4) + 2 - (2 (-27 - 9) - 3) = 85 \MDFPeriod %%
\]
Beim zweiten Aufgabenteil ist
der Integrand $f(x) = \frac{5}{\sqrt{4 x}}= \frac{5}{2} x^{-1/2}$ ein 
Produkt einer Wurzelfunktion mit einem konstanten Faktor. Damit ist $F$ mit
$F(x) = 5 x^{1/2} = 5 \sqrt{x}$ eine Stammfunktion von $f$. Mit dem Hauptsatz 
folgt
\[
 \int_{1}^{9} \frac{5}{\sqrt{4 x}} \MDwSp x %
 = \left[ 5 \sqrt{x} \right]_{1}^{9} %
 = 5 (3 - 1) = 10 \MDFPeriod %%
\]
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Der Wert des Integrals
$\displaystyle \int_{-24}^{-6} \frac{1}{2 x} \MDwSp x$
ist \MLParsedQuestion{10}{-ln(2)}{4}{ILN1}.

\begin{MHint}{Lösung}
Zum Integranden $f$ mit $f(x) = \frac{1}{2 x} = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{x}$ 
f"ur $x < 0$ ist $F$ mit $F(x) = \frac{1}{2} \ln|x|$ eine Stammfunktion.
Mit dem Hauptsatz folgt
\[
 \int_{-24}^{-6} \frac{1}{2 x} \MDwSp x %
 = \left[ \frac{1}{2} \ln|x| \right]_{-24}^{-6} %
 = \frac{1}{2} \left(\ln|-6| - \ln|-24|\right) %
 = \frac{1}{2} \ln\left(\frac{6}{24}\right) %
 = \frac{1}{2} \ln\left(2^{-2}\right) %
 = -\ln(2) \MDFPeriod %
\]
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie die Integrale
\begin{MExerciseItems}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{0}^{3} (2 x - 1) \MDwSp x$}{\MLParsedQuestion{30}{6}{4}{IG31}},}
\item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{-3}^{0} (1 - 2 x) \MDwSp x$}{\MLParsedQuestion{30}{12}{4}{IG32}}.}
\end{MExerciseItems}

\begin{MHint}{Lösung}
Der Integrand $f$ mit $f(x) = 2 x - 1$ ist eine Polynomfunktion. Damit ist
$F$ mit $F(x) = x^2 - x$ eine Stammfunktion von $f$. Mit dem Hauptsatz 
folgt
\[
 \int_{0}^{3} (2 x - 1) \MDwSp x %
 = \left[ x^2 - x \right]_{0}^{3} %
 = 9 - 3 - 0%
 = 6 \MDFPeriod %
\]
Im zweiten Aufgabenteil ist der Integrand $f$ mit $f(x) = 1 - 2 x$ ebenfalls 
eine Polynomfunktion. Damit ist $F$ mit $F(x) = x - x^2$ eine Stammfunktion 
von $f$. Mit dem Hauptsatz folgt
\[
 \int_{-3}^{0} (1 - 2 x) \MDwSp x %
 = \left[ x - x^2 \right]_{-3}^{0} %
 = 0 - (-3 - 9)%
 = 12 \MDFPeriod %
\]
\end{MHint}
\end{MExercise}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie das Integral

\MEquationItem{$\displaystyle \int_{\pi}^{3 \pi} \left(\frac{3 \pi}{x^2} - 4 \sin(x)\right) \MD x$}{\MLParsedQuestion{30}{2}{4}{IG33}}.
% \item{\MEquationItem{$\displaystyle \int_{-3}^{3} \left(|x| - |x + 1|\right) \MD x$}{\MLParsedQuestion{30}{-1}{4}{IG34}}.}

\begin{MHint}{Lösung}
Zum Integranden $f$ mit $f(x) = \frac{3 \pi}{x^2} - 4 \sin(x)$ ist $F$ mit
$F(x) = -\frac{3 \pi}{x} + 4 \cos(x)$ eine Stammfunktion. Mit dem 
Hauptsatz folgt
\[
 \int_{\pi}^{3 \pi} \left(\frac{3 \pi}{x^2} - 4 \sin(x)\right) \MD x %
 = \left[ -\frac{3 \pi}{x} + 4 \cos(x) \right]_{\pi}^{3 \pi} %
 = ( -1 - 4 ) - ( -3 - 4 )%
 = 2 \MDFPeriod %
\]
Anmerkung: Die periodischen Funktionen $\sin$ und $\cos$ mit Periode $2 \pi$ 
haben die Eigenschaft, dass das Integral "uber eine Periode gleich Null ist. 
F"ur andere periodische Funktionen wie zum Beispiel $f$ mit 
$f(x) = \sin(x) + \frac{1}{2}$ k"onnen sich f"ur das Integral auch Werte 
ungleich Null ergeben, wenn das Integrationsintervall eine Periode der 
Funktion umfasst.
\end{MHint}
\end{MExercise}

\end{MExercises}




%%%Abschnitt
\MSubsection{Anwendungen}\MLabel{M08A_Anwendung}

\begin{MIntro}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Anwendungen_Intro}
Die Integralrechnung findet sehr viele Anwendungen, insbesondere in 
naturwissenschaftlich-technischen Bereichen. Beispielhaft soll hier zunächst 
die Berechnung von Flächen erörtert werden, deren Ränder durch mathematische 
Funktionen beschrieben werden können. Auch dies ist keine rein mathematische 
Anwendung, sondern findet Einsatzmöglichkeiten bei der Bestimmung von 
Schwerpunkten, von Rotationseigenschaften starrer Körper oder den 
Biegeeigenschaften von Balken oder Stahlträgern. Zum Abschluss werden einige 
weitere physikalisch-technische Anwendungen betrachtet.
\end{MIntro}

\begin{MXContent}{Fl"achenberechnung}{Fl"achenberechnung}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Anwendungen_Flaechenberechnung}
Eine erste Anwendung der Integrationsrechnung ist die Berechnung von 
\MEntry{Flächeninhalten}{Flächeninhalt (Integral)}, deren Ränder von 
mathematischen Funktionen beschrieben werden können.
Zur Veranschaulichung ist in der folgenden Abbildung (linkes Bild) die 
Funktion $f(x) = \frac{1}{2} x^3$ auf dem Intervall $[-2\MIntvlSep 2]$ 
dargestellt. Das Ziel ist die Berechnung des Flächeninhalts, der vom Graphen 
der Funktion und der $x$-Achse eingeschlossen wird. Die bisherigen 
Untersuchungen ergeben, dass das Integral über diese ungerade Funktion in 
den Grenzen von $-2$ bis $2$ genau Null ergeben wird, da die linke und rechte 
Teilfläche gleich groß sind, aber bei der Integration unterschiedliche 
Vorzeichen erhalten. Das Integral entspricht hier also nicht dem Wert des 
Flächeninhalts.
Spiegelt man jedoch die "`negative"' Fläche an der $x$-Achse, gibt man der 
Funktion also ein positives Vorzeichen (rechtes Bild), dann kann man den 
Flächeninhalt richtig bestimmen. Mathematisch bedeutet das, dass man nicht 
das Integral der Funktion $f$ berechnet, sondern das Integral des Betrags 
$\left|f\right|$.

\begin{center}
\MTikzAuto{%
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,line width=1.5pt]
\begin{scope}[xshift=-8.5cm]
%\clip(-3.7,-4.7) rectangle (3.7, 4.7);
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-3.6, 0) -- (3.8, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -4.6) -- (0, 4.8) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) node[below] {$\x$}; 
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (-\x, 0) -- ++(0, 0.1) node[above] {$-\x$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$\y$};
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, -\y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$-\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Funktionsgraph:
\draw[domain=-2:2,samples=120,color=\jccolorfkt, fill=\jccolorfktarea] %
  plot (\x, {1/2*pow(\x,3)}) -- (2, 4) -- (2, 0) -- (-2, 0) -- (-2, -4); 
%Beschriftung:
\draw[color=\jccolorfkt] (1.4, 0.7) -- +(0.4, 0);
\draw[color=\jccolorfkt] (1.6, 0.5) -- +(0, 0.4);
\draw[color=\jccolorfkt] (-1.4, -0.7) -- +(-0.4, 0);
\end{scope}
\begin{scope}{xshift=8.5cm}
%Quelle: BildFlaechePolynomBetragxdrei.tex (Modul Integrationstechniken, Liedtke)
%\clip(-3.7,-4.7) rectangle (3.7, 4.7);
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-3.6, 0) -- (3.8, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -4.6) -- (0, 4.8) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) node[below] {$\x$}; 
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (-\x, 0) -- ++(0, -0.1);
\node[below] at (-3, -0.1) {$-3$};
%\draw (-1, 0) -- ++(0, -0.1) node[below,fill=white] {$-1$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$\y$};
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, -\y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$-\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Funktionsgraph:
\draw[domain=-2:2,samples=200,color=\jccolorfkt, fill=\jccolorfktarea] %
  plot (\x, {1/2*abs(pow(\x,3))}) -- (2, 4) -- (2, 0) -- (-2, 0) -- (-2, 4); 
\draw[domain=-2:0,samples=120,color=green!50!black,dashed,fill=\jccolorfktareahell] %
 (-2, 0) -- (-2, -4) -- plot (\x, {1/2*pow(\x,3)}) ; 
%Beschriftung:
\draw[color=\jccolorfkt] (1.4, 0.7) -- +(0.4, 0);
\draw[color=\jccolorfkt] (1.6, 0.5) -- +(0, 0.4);
\draw[color=\jccolorfkt] (-1.4, 0.7) -- +(-0.4, 0);
\draw[color=\jccolorfkt] (-1.6, 0.5) -- +(0, 0.4);
\draw[color=green!75!white] (-1.4, -0.7) -- +(-0.4, 0);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\ifttm\else\end{small}\fi
}
\end{center}

Durch die Bildung des Betrags der Funktion benötigt man eine Aufteilung des 
Integrals in die Bereiche mit positivem und negativem Vorzeichen.
F"ur die Berechnung heißt dies, dass man das Integrationsintervall in 
Abschnitte zu unterteilt, in denen die Funktionswerte dasselbe Vorzeichen haben.
F"ur stetige Funktionen ergeben sich diese durch die Nullstellen der Funktion.

\begin{MXInfo}{Fl"achenberechnung} 
Gegeben ist eine stetige Funktionen $f: [a\MIntvlSep  b] \rightarrow \R$ auf 
einem Intervall $[a\MIntvlSep  b]$. 
Weiter seien $x_1$ bis $x_m$ die Nullstellen von $f$ mit 
$x_1 < x_2 < \ldots < x_m$. 
Es werden $x_0 := a$ und $x_{m+1} := b$ gesetzt.

Dann ist der Fl"acheninhalt zwischen dem Graphen von $f$ und der $x$-Achse gleich
\[
\int_{a}^{b} |f(x)| \MDwSp x %
= \sum_{k=0}^{m} \left|\int_{x_k}^{x_{k+1}} f(x) \MDwSp x\right| \MDFPeriod %% 
\]
\end{MXInfo}

Dies soll für das oben dargestellte Beispiel etwas genauer erörtert werden.

\begin{MExample}
Zu berechnen ist der Flächeninhalt $I_A$ der Fl"ache, den die stetige Funktion
$f$ mit $f(x) = \frac{1}{2} x^3$ im Bereich $[-2\MIntvlSep 2]$ mit der $x$-Ache 
einschließt. Die einzige Nullstelle der gegebenen Funktion befindet sich bei 
$x_0 = 0$. Man teilt den Integrationsbereich also in die beiden Teilintervalle
$[-2\MIntvlSep 0]$ und $[0\MIntvlSep 2]$ auf und berechnet mit
%
\begin{eqnarray*}
I_A  =  \int_{-2}^{2} \left|\frac{1}{2} x^3\right| \MD x %
 & = & \left|\int_{-2}^{0} \frac{1}{2} x^3 \MDwSp x\right| + \left|\int_{0}^{2} \frac{1}{2} x^3 \MDwSp x\right| \\
 & = & \left|\left[\frac{1}{8} x^4\right]_{-2}^{0}\right| + \left|\left[\frac{1}{8} x^4\right]_{0}^{2}\right| \\
  & = & \left|0 - 2\right| + \left|2 - 0\right| \\
  & = & 4
\end{eqnarray*}
%
den Flächeninhalt zwischen Kurve und $x$-Achse zu $I_A = 4$.
\end{MExample}

Man kann nicht nur Flächeninhalte zwischen einer Kurve und der $x$-Achse 
bestimmen, sondern auch den Inhalt einer Fläche, die von zwei Kurven 
eingeschlossen wird, wie in der folgenden Abbildung veranschaulicht wird.
Dort zeigt das rechte Bild die gesuchte Fl"ache, deren Fl"acheninhalt als
die Differenz der Fl"acheninhalte aus dem linken und dem mittleren Bild 
berechnet wird.

\begin{center}
\MTikzAuto{%
%{Beispiel einer Fl"ache zwischen dem gr"un gezeichneten Graphen 
%von $f$ und dem rot gezeichneten Graphen von $g$: Zur Berechnung des 
%Fl"acheninhalts wird die Differenz der Funktionen $f - g$ betrachtet.}{0.5}
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,line width=1.5pt,
 declare function={
  Fktf(\x) = -1/2 * (\x - 4) * (\x - 4) + 7/2; 
%  Fktg(\x) = 1/2 * (\x - 5) + 3; %  Fktg(\x) = 1/2 * \x + 1/2;
  Fktg(\x) = 1/2 * (\x + 1);
}
] 
\begin{scope}[xshift=-8.5cm]
%\clip(-0.7,-0.7) rectangle (6.2, 4.4);
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-0.6, 0) -- (6.1, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -0.6) -- (0, 5.1) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3, 4, 5} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1)%
 node[below] {$\x$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Fl"ache unter $f$:
\draw[domain=2:5,samples=200,color=\jccolorfkt,fill=\jccolorfktarea] %
 plot (\x, {Fktf(\x)}) -- (5,0) -- (2,0) -- (2, {Fktf(2)}); 
%Fl"ache unter $g$:
%\draw[domain=2:5,samples=2,color=red!50!black,fill=red!50!white] %
% plot (\x, {Fktg(\x)}) -- (5,0) -- (2,0) -- (2, {Fktf(2)}); 
%Funktionsgraphen:
\draw[domain=2:5,samples=200,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {Fktf(\x)}); 
\draw[domain=2:5,samples=2,color=red!50!black] %
 plot (\x, {Fktg(\x)}); 
%Schnittpunkte:
\draw[color=black] (2.0, 1.5) circle[radius=1pt];
\draw[color=black] (5.0, 3.0) circle[radius=1pt];
\end{scope}
%
\begin{scope}[xshift=0cm]
%\clip(-0.7,-0.7) rectangle (6.2, 4.4);
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-0.6, 0) -- (6.1, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -0.6) -- (0, 5.1) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3, 4, 5} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1)%
 node[below] {$\x$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Fl"ache unter $f$:
%\draw[domain=2:5,samples=200,color=green!50!black,fill=green!50!white] %
% plot (\x, {Fktf(\x)}) -- (5,0) -- (2,0) -- (2, {Fktf(2)}); 
%Fl"ache unter $g$:
\draw[domain=2:5,samples=2,color=red!50!black,fill=red!50!white] %
 plot (\x, {Fktg(\x)}) -- (5,0) -- (2,0) -- (2, {Fktf(2)}); 
%Funktionsgraphen:
\draw[domain=2:5,samples=200,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {Fktf(\x)}); 
\draw[domain=2:5,samples=2,color=red!50!black] %
 plot (\x, {Fktg(\x)}); 
%Schnittpunkte:
\draw[color=black] (2.0, 1.5) circle[radius=1pt];
\draw[color=black] (5.0, 3.0) circle[radius=1pt];
\end{scope}
%
\begin{scope}[xshift=8.5cm]
%\clip(-0.7,-0.7) rectangle (6.2, 4.4);
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-0.6, 0) -- (6.1, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -0.6) -- (0, 5.1) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3, 4, 5} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1)%
 node[below] {$\x$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3, 4} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) node[left] {$\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Fl"ache zwischen $f$ und $g$:
\draw[domain=2:5,samples=200,color=\jccolorfkt,fill=\jccolorfktarea] %
 plot (\x, {Fktf(\x)}) -- (5, {Fktg(5)}) -- (2, {Fktg(2)}); 
%Fl"ache unter $g$:
%\draw[domain=2:5,samples=2,color=red!50!black,fill=green!25!white]%
% plot (\x, {Fktg(\x)}) -- (5,0) -- (2,0) -- (2, {Fktf(2)}); 
\draw[domain=2:5,samples=2,color=red!50!black,dashed,% dotted,%
pattern color=red!50!black,pattern=crosshatch dots] %
 plot (\x, {Fktg(\x)}) -- (5,0) -- (2,0) -- (2, {Fktf(2)}); 
%Funktionsgraphen:
\draw[domain=2:5,samples=200,color=\jccolorfkt] %
 plot (\x, {Fktf(\x)}); 
\draw[domain=2:5,samples=2,color=red!50!black] %
 plot (\x, {Fktg(\x)}); 
%Schnittpunkte:
\draw[color=black] (2.0, 1.5) circle[radius=1pt];
\draw[color=black] (5.0, 3.0) circle[radius=1pt];
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\ifttm\else\end{small}\fi
}
\end{center}

Dieses Prinzip soll ebenfalls zuerst formal vorgestellt und danach an einem 
Beispiel erläutert werden.

\begin{MXInfo}{Fl"achenberechnung zwischen den Graphen zweier Funktionen} 
Gegeben sind zwei stetige Funktionen $f, g: [a\MIntvlSep  b] \rightarrow \R$ 
auf einem Intervall $[a\MIntvlSep  b]$. Weiter seien $x_1$ bis $x_m$ die 
Nullstellen von $f - g$ mit $x_1 < x_2 < \ldots < x_m$. Es werden $x_0 := a$ 
und $x_{m+1} := b$ gesetzt.

Dann kann der Fl"acheninhalt zwischen dem Graphen von $f$ und dem von $g$ durch
%
\[
\int_{a}^{b} |f(x) - g(x)| \MDwSp x %
= \sum_{k=0}^{m} \left|\int_{x_k}^{x_{k+1}} (f(x) - g(x)) \MDwSp x\right| %% 
\]
%
berechnet werden.
\end{MXInfo}

Dazu soll nun ein Beispiel betrachtet werden.

\begin{MExample}
Berechnet werden soll der Inhalt $I_A$ der Fl"ache zwischen den Graphen von 
$f$ und $g$ mit $f(x) = x^2$ und $g(x) = 8 - \frac{1}{4} x^4$ f"ur 
$x \in [-2\MIntvlSep  2]$.
Zun"achst untersucht man die Differenz $f - g$ der Funktionen auf
ihre Nullstellen. Mit
%
\begin{eqnarray*}
f(x) - g(x) & = & \frac{1}{4} x^4 + x^2 - 8 \\
 & = & \frac{1}{4} \left( x^4 + 4 x^2 - 32 \right) \\
 & = & \frac{1}{4} \left( x^4 + 4 x^2 + 2^2 - 2^2 - 32 \right) \\
 & = & \frac{1}{4} \left( \left( x^2 + 2 \right)^2 - 36 \right) %%
\end{eqnarray*}
%
kann man die reellen Nullstellen von $f - g$ berechnen:
\begin{eqnarray*}
& \left( x^2 + 2 \right)^2 - 36 = 0 \\
\Leftrightarrow & \left( x^2 + 2 \right)^2 = 36 \\
\Leftrightarrow & x^2 + 2 = 6 \\
\Leftrightarrow & x^2 = 4 \\
\Leftrightarrow & x = \pm 2  %%
\end{eqnarray*}
oder mit der dritten binomischen Formel:
\begin{eqnarray*}
 0 & = & \left( x^2 + 2 \right)^2 - 36 %
 = \left( x^2 + 2 \right)^2 - 6^2 \\
& = & \left(x^2 + 2 - 6 \right) \cdot \left(x^2 + 2 + 6 \right) %
 = \left(x^2 - 4 \right) \cdot \left(x^2 + 2 + 6 \right) %
 = (x - 2) \cdot (x + 2) \cdot \left(x^2 + 8 \right) \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
%
In der ersten Rechnung wurde nach dem Ziehen der ersten Wurzel auf eine nähere 
Betrachtung des Falls $x^2 + 2 = -6$ verzichtet, da man
aus der daraus folgenden Gleichung $x^2 = -8$ keine reellen Nullstellen erhält.
Die reellen Nullstellen von $f-g$ sind $-2$ und $2$.
Dies sind gleichzeitig auch die Randstellen des Intervalls $[-2\MIntvlSep  2]$.
Eine Aufteilung des Integrals in verschiedene Bereiche ist also nicht nötig. 
Die Werte von $f$ sind kleiner als die von $g$ auf diesem Intervall. Damit
erh"alt man den Fl"acheninhalt 

\begin{eqnarray*}
I_A &=& \int_{-2}^{2} \left|f(x) - g(x)\right| \MD x \\
 & = & \int_{-2}^{2} \left({g(x) - f(x)}\right) \MD x \\
 & = & \int_{-2}^{2} \left({-\frac{1}{4} x^4 - x^2 + 8 }\right) \MD x \\
 & = & 2 \int_{0}^{2} \left({-\frac{1}{4} x^4 - x^2 + 8 }\right) \MD x %
  \MDFPSpace, \qquad \text{da der Integrand gerade ist} \\
 & = & \left[{-\frac{1}{20} x^5 - \frac{1}{3} x^3 + 8 x}\right]_{0}^{2} \\
 & = & 2\cdot \left({-\frac{32}{20}-\frac{8}{3}+16}\right) \\
 & = & \frac{352}{15} \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
\end{MExample}

\end{MXContent}


\begin{MXContent}{Naturwissenschaftliche Anwendungen}{Naturwissenschaftliche Anwenungen}{STD}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Anwendungen_Naturwissenschaften}

Die Geschwindigkeit $v$ beschreibt die momentane "Anderungsrate des Ortes 
zur Zeit $t$. Es gilt also $v = \frac{\MD s}{\MD t}$, wenn man $v = v(t)$ 
und $s = s(t)$ als Funktionen der Zeit auffasst.
Der aktuelle Aufenthaltsort $s(T)$ ergibt sich durch die Umkehrung der 
Ableitung, also durch die Integration der Geschwindigkeit über die Zeit. 
Mit dem Anfangswert $s(t = 0) = s_0$ zur Zeit $t = 0$ erhält man damit
%
\begin{eqnarray*}
\int_{0}^{T}\frac{\MD s}{\MD t} \MDwSp t &=& \int_{0}^{T} v \MDwSp t \\
\Leftrightarrow\;\;\left[s(t)\right]_{0}^{T} &=& \int_{0}^{T} v \MDwSp t \\
\Leftrightarrow\;\;s(T) - s(0) &=& \int_{0}^{T} v \MDwSp t \\
\Leftrightarrow\;\;s(T) &=& s_0 + \int_0^T v(t) \MDwSp t \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
%
Die Situation kann man mathematisch so zusammenfassen: Wenn die 
\emph{Ableitung} $f'$ einer Funktion $f$ und ein einzelner 
Funktionswert $f(x_0)$ bekannt ist, kann die Funktion mit Hilfe des Integrals 
berechnet werden. Hierf"ur sagt man auch, dass die Funktionswerte aus der 
Ableitung rekonstruiert werden.

Wenn sich beispielsweise eine Bakterienpopulation n"aherungsweise 
%gem"a"s $B'$ mit $B'(t) = \MEU^{\MZahl{0}{6} t}$ f"ur $t \geq 0$ vermehrt 
gem"a"s $B'$ mit $B'(t) = \MZahl{0}{6} t$ f"ur $t \geq 0$ vermehrt 
und zu Beginn $B(0) = 100$ Bakterien vorhanden sind, wird der Bestand $B$ 
zur Zeit $T$ durch
\[
%B(T) - B(0) = \int_{0}^{T} \MEU^{\MZahl{0}{6} t} \MDwSp t %
B(T) - B(0) = \int_{0}^{T} \MZahl{0}{6} t \MDwSp t %
\]
und damit durch
\[
%B(T) = B(0) + \int_{0}^{T} \MEU^{\MZahl{0}{6} t} \MDwSp t %
B(T) = B(0) + \int_{0}^{T} \MZahl{0}{6} t \MDwSp t %
%= 100 + \int_{0}^{T} \MZahl{0}{6} t \MDwSp t %
= 100 + \MZahl{0}{6} \int_{0}^{T} t \MDwSp t %
= 100 + \MZahl{0}{3} \left(T^2 - 0^2\right) %
= 100 + \MZahl{0}{3} T^2 %
\]
beschrieben. Der Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung bietet f"ur 
solche Fragestellungen ein wichtiges Hilfsmittel, eine Funktion zu rekonstruieren,
wenn ihre Ableitung bekannt (und stetig) ist. In praktischen Anwendungen werden
die Funktionen allerdings oft etwas komplizierter sein, zum Beispiel aus 
Verkn"upfungen mit Exponentialfunktionen bestehen.

Ein weiteres Beispiel aus der Physik, das der Leserin oder dem Leser bekannt 
sein könnte, ist die Bestimmung der Arbeit als Produkt aus Kraft und Weg:
$W = F_s \cdot s$. Dabei ist $F_s$ die Projektion der Kraft auf die Wegrichtung.
Ist die Kraft jedoch wegabhängig, gilt dieses Gesetz nicht mehr in seiner 
einfachen Form. Um die Arbeit, die z.B. beim Verschieben eines massiven 
Körpers entlang eines Weges verrichtet wird, zu bestimmen, muss man die 
aufgewendete Kraft dann entlang des Weges vom Anfangspunkt $s_1$ bis zum 
Endpunkt $s_2$ integrieren:
%
\begin{eqnarray*}
W = \int_{s_1}^{s_2}F_s(s) \MDwSp s \MDFPeriod
\end{eqnarray*}
%
Dies sollen nur drei Beispiele aus dem naturwissenschaftlich-technischen 
Bereich sein, in denen der Integralbegriff hilfreich ist. 
Im Verlauf des Studiums werden je nach Fachrichtung eine ganze Reihe weiterer 
Anwendungen der Integration auftauchen.
\end{MXContent}



%%%Uebungen zum Abschnitt:
\begin{MExercises}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Anwendungen_Exercises}

\begin{MExercise}
Berechnen Sie den Inhalt $I_A$ der Fl"ache $A$, die durch den Graphen der 
Funktion
$f: [-2 \pi\MIntvlSep  2 \pi] \rightarrow \R, x \Mmapsto 3 \sin\left(x\right)$ 
und die $x$-Achse begrenzt wird.

Antwort: \MEquationItem{$I_A$}{\MLParsedQuestion{30}{24}{4}{IG35}}.

\begin{MHint}{Lösung}
Die Funktion $f$ mit $f(x) = 3 \sin\left(x\right)$ hat auf dem Intervall 
$[-2 \pi\MIntvlSep  2 \pi]$ die Nullstellen $-2 \pi$, $-\pi$, $0$, $\pi$ und 
$2 \pi$. Da der Graph von $f$ punktsymmetrisch zum Nullpunkt ist, ergibt sich 
der Fl"acheninhalt mit der folgenden Rechnung zu
\begin{eqnarray*}
\int_{-2 \pi}^{2 \pi} |f(x)| \MDwSp x %
 & = & 3 \cdot \int_{-2 \pi}^{2 \pi}  \left|\sin\left(x\right)\right| \MD x \\
 & = & 3 \cdot 2 \cdot \int_{0}^{2 \pi}  \left|\sin\left(x\right)\right| \MD x,
 \qquad \text{da die Funktion\ $|\sin|$\ gerade ist,} \\
 & = & 6 \cdot \left( \int_{0}^{\pi}  \sin\left(x\right) \MD x %
         +\int_{\pi}^{2\pi}  \left(-\sin\left(x\right)\right) \MD x\right) \\
 & = & 6 \cdot \left( \left[ -\cos\left(x\right)\right]_0^\pi %
         + \left[ \cos\left(x\right)\right]_{\pi}^{2\pi}\right) \\
 & = & 6 \cdot \left(\left(-(-1)+1\right)+\left(1-(-1)\right)\right) \\
 & = & 24 \MDFPeriod %
\end{eqnarray*}
Die Berechnung ist nat"urlich auch ohne die Beobachtung m"oglich, dass der 
Graph von $f$ punktsymmetrisch zum Nullpunkt ist.
\end{MHint}
\end{MExercise}


\begin{MExercise}
Berechnen Sie den Inhalt $I_A$ der Fl"ache $A$, die durch die Graphen der 
Funktionen
$f: [1\MIntvlSep  3] \rightarrow \R, x \Mmapsto 3 - (x - 2)^2$ und 
$g: [1\MIntvlSep  3] \rightarrow \R, x \Mmapsto 2 \cdot (x - 2)^4$ 
eingeschlossen wird.
Zeichnen Sie dazu zun"achst die Graphen der Funktionen, bevor Sie den 
Fl"acheninhalt berechnen.

Antwort: \MEquationItem{$I_A$}{\MLParsedQuestion{30}{22+8/15}{4}{IG36}}.

\begin{MHint}{Lösung}
Zur Berechnung des Fl"acheninhalts $I_A$ der Fl"ache zwischen den 
Funktionsgraphen von $f$ und $g$ wird $f - g$ mit 
$f(x) - g(x) = 3 - (x - 2)^2 - 2 \cdot ( x - 2)^4$ auf dem Intervall
$[1\MIntvlSep  3]$ betrachtet. 

\begin{center}
\MTikzAuto{%
\ifttm\else\begin{small}\fi
\begin{tikzpicture}[line width=1.5pt,scale=1.0,
declare function={
  u1 = 1;
  u2 = 3;
  fkt1(\x) = 3 - ((\x - 2) * (\x - 2)); % $1 \leq x \leq 3$
  fkt2(\x) = 2 * pow({\x - 2}, 4); % $1 \leq x \leq 3$
}
] %[every node/.style={fill=white}] 
%Koordinatenachsen:
\draw[->] (-0.5, 0) -- (3.5, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
\draw[->] (0, -0.5) -- (0, 3.5) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%Achsenbeschriftung:
\foreach \x in {1, 2, 3} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) %
 node[below] {$\x$}; 
\foreach \y in {1, 2, 3} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) %
 node[left] {$\y$};
\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%Funktion:
\draw[domain=u1:u2,samples=120,color=\jccolorfkt, fill=\jccolorfktarea] %
 plot (\x, {fkt1(\x)});
\draw[domain=u1:u2,samples=120,color=blue, fill=\jccolorfktarea] %\jccolorfkt] %
 plot (\x, {fkt2(\x)+0.014});
%Beschriftung:
\node[right] at (2.75, {fkt1(2.7)}) {$f(x)$};
\node[right] at (2.75, {fkt2(2.7)}) {$g(x)$};
%
\end{tikzpicture}
\ifttm\else\end{small}\fi
}
\end{center}
Aus den Zeichnungen der Funktionsgraphen ist zu sehen, dass die Differenz 
$f(x) - g(x)$ gr"o"ser gleich Null f"ur $x \in [1\MIntvlSep  3]$ ist. 
Dies kann auch rechnerisch festgestellt werden:
Nach Voraussetzung ist hier $1 \leq x \leq 3$ und damit $-1 \leq x - 2 \leq 1$. 
Folglich ist hier $(x - 2)^2 \leq 1$ und damit $-(x - 2)^2 \geq -1$, sodass
\[
f(x) - g(x) \geq 3 - 1 - 2 \cdot 1 = 0 %%
\]
f"ur $1 \leq x \leq 3$ gilt. 

F"ur die Berechnung des Fl"acheninhalts ist somit das Integral 
$\displaystyle \int_1^3 \left(f(x) - g(x)\right) \MD x$ auszuwerten. Dazu k"onnen 
die Funktionsterme ausmultipliziert und mit der Summenregel integriert werden.
Eine andere M"oglichkeit besteht darin, die beiden Funktionsterme genauer zu
betrachten:
In der gegebenen Situation des Beispiels liegen mit $(x - 2)^2$ bzw. 
$(x - 2)^4$ Terme vor, die durch Verschiebung aus den bekannten Termen 
$z^2$ bzw. $z^4$ gem"a"s $z = x - 2$ hervorgehen.
Eine Stammfunktion von $h$ mit $h(z) = z^2$ ist $H$ mit 
$H(z) = \frac{1}{3} \cdot z^3$. Wenn man jetzt entsprechend $F$ mit 
$F(x) = 3 x - \frac{1}{3} \cdot (x - 2)^3$ betrachtet, ergibt sich mit der 
Kettenregel
$F'(x) = 3 - \frac{1}{3} \cdot 3 \cdot (x - 2)^2 \cdot 1 = f(x)$. 
Dabei ergibt sich der letzte Faktor aus der Ableitung der inneren Funktion 
$u$ mit $u(x) = x - 2$.  Deshalb ist $F$ eine Stammfunktion von $f$. 
Entsprechend kann man nachrechnen, dass $G$ mit 
$G(x) = \frac{2}{5} \cdot (x - 2)^5$ eine Stammfunktion von $g$ ist.

Damit ergibt sich f"ur den Fl"acheninhalt $I_A$ zwischen den Funktionsgraphen
\begin{eqnarray*}
I_A & = & \left|\int_1^3 \left(3 - (x - 2)^2 - 2 \cdot (x - 2)^4\right) \MD x \right| \\
 & = & \left|\left[ 3 x - \frac{1}{3} (x - 2)^3 - \frac{2}{5} (x - 2)^5 \right]_{1}^{3} \right| \\
 & = & \left| 27 - \frac{1}{3} - \frac{2}{5} %
      - \left(3 + \frac{1}{3} + \frac{2}{5}\right) \right| \\
 & = & 22 + \frac{8}{15} \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
\end{MHint}
\end{MExercise}

%\begin{MExercise}
%Berechnen Sie den Inhalt $I_A$ der Fl"ache $A$, die durch die Graphen der 
%Funktionen
%$f: [0\MIntvlSep  1] \rightarrow \R, x \Mmapsto \sin\left(\pi x\right)$ und 
%$g: [0\MIntvlSep  1] \rightarrow \R, x \Mmapsto 12 x^2 - 12 x$ 
%eingeschlossen wird.
%Zeichnen Sie zun"achst die Graphen der Funktionen, bevor Sie den 
%Fl"acheninhalt berechnen.
%
%Antwort: \MEquationItem{$I_A$}{\MLParsedQuestion{30}{30}{2-2/pi}{IG36}}.
%
%\begin{MHint}{Lösung}
%Man betrachtet $f(x) - g(x) = 12 x - 12 x^2 + \sin\left(\pi x\right)$ auf 
%dem Intervall
%$[0\MIntvlSep  1]$. Die Funktion $f - g$ wird nur an den R"andern des 
%Intervalls $[0\MIntvlSep  1]$ gleich Null. Dies kann man anhand einer 
%Zeichnung der Funktionsgraphen sehen.
%\begin{center}
%\MTikzAuto{%
%\ifttm\else\begin{small}\fi
%\begin{tikzpicture}[line width=1.5pt,scale=2.0,
%declare function={
%  u1 = 0;
%  u2 = 1;
%  fkt1(\x) = sin(pi * \x r); % $0 \leq x \leq 1$
%  fkt2(\x) = 12 * \x * (\x - 1); % $0 \leq x \leq 1$
%}
%] %[every node/.style={fill=white}] 
%%Koordinatenachsen:
%\draw[->] (-0.5, 0) -- (1.5, 0) node[below left]{$x$}; %x-Achse
%\draw[->] (0, -3.5) -- (0, 1.5) node[below left]{$y$}; %y-Achse
%%Achsenbeschriftung:
%%\foreach \x in {1} \draw (\x, 0) -- ++(0, -0.1) %
%% node[below right] {$\x$}; 
%\node[below right] at (1, 0) {$1$}; 
%\foreach \y in {-2, -1, 1} \draw (0, \y) -- ++(-0.1, 0) %
% node[left] {$\y$};
%\node[below left] at (0, 0) {$0$};
%%Funktion:
%\draw[domain=u1:u2,samples=120,color=\jccolorfkt] %
% plot (\x, {fkt1(\x)});
%\draw[domain=u1:u2,samples=120,color=blue] %\jccolorfkt] %
% plot (\x, {fkt2(\x)});
%%Beschriftung:
%\node[right] at (0.75, {fkt1(0.7)}) {$f(x) = \sin(\pi x) \geq 0$};
%\node[right] at (0.75, {fkt2(0.7)}) {$g(x) = 12 x (1 - x) \leq 0$};
%%
%\end{tikzpicture}
%\ifttm\else\end{small}\fi
%}
%\end{center}
%
%Berechnet man also $f - g$, dann zieht man auf dem gesamten offenen Intervall 
%$\MoIl 0\MIntvlSep  1\MoIr$ eine negative Zahl von einer positiven Zahl ab, 
%erhält also durchgehend positive Werte für $f - g$. Nur an den Rändern rechnet 
%man $0 - 0$ und erhält dort auch für die Differenz der Funktionen den Wert Null.
%
%Damit ergibt sich f"ur den Fl"acheninhalt $I_A$ zwischen den Kurven
%\begin{eqnarray*}
%I_A & = & \left|\int_0^1 \left(12 x^2 - 12 x + \sin\left(\pi x\right)\right) \MD x \right| \\
% & = & \left|\left[ 4 x^3 - 6 x^2 - \frac{1}{\pi} \cos\left(\pi x\right) \right]_{0}^{1} \right| \\
% & = & \left| 4 - 6 + \frac{1}{\pi} - \left( 0 - 0 - \frac{1}{\pi}\right) \right| \\
% & = & \left|-2 + \frac{2}{\pi} \right| = 2 - \frac{2}{\pi} \MDFPeriod %%
%\end{eqnarray*}
%Anmerkung:
%Dass die Funktionen $f$ und $g$ nur an den R"andern gemeinsame Funktionswerte 
%haben, kann man auch rechnerisch mit einer einfachen Überlegung verstehen:
%
%Auf dem Intervall $\MoIl 0\MIntvlSep  1\MoIr$ ist die Funktion $g$ mit
%$g\left(x\right) = 12x^2 - 12x = 12x\left(x-1\right)$
%immer kleiner als Null, da $x-1$ in diesem Intervall kleiner als Null ist. 
%Nimmt man nun die Randwerte des Intervalls hinzu, so sieht man, dass die 
%Funktion $g$ dort ihre Nullstellen hat.
%
%Untersucht man hingegen die Funktion $f$ mit 
%$f\left(x\right) = \sin\left(\pi x\right)$ 
%auf demselben Intervall, dann findet man, dass diese Funktion dort immer 
%positiv ist und ebenfalls an den Rändern ihre Nullstellen besitzt.
%\end{MHint}
%\end{MExercise}

In der n"achsten Aufgabe wird eine physikalische Fragestellung in der Sprache
der Mathematik formuliert, wobei eine Vereinfachung in der Beschreibung 
vorgenommen wird. Dies soll exemplarisch verdeutlichen, dass die 
mathematischen Schreibweisen wie hier f"ur Funktionen prinzipiell auch in 
Anwendungen eingesetzt werden k"onnen. In der Praxis werden oft k"urze 
Formulierungen verwendet. So werden beispielsweise Definitionsbereich und 
Zielbereich einer Funktion nicht explizit notiert, wenn sich diese aus dem 
Kontext ergeben.

\begin{MExercise}
Berechnen Sie die Arbeit $W$, die n"otig ist, um einen kleinen kugelf"ormigen 
homogenen K"orper $k$, der die Masse $m$ hat, \emph{gegen} die Gravitationskraft
$F: [r_1\MIntvlSep  \infty\MoIr \rightarrow \R, r \Mmapsto F(r) := -\gamma \cdot \frac{m \cdot M}{r^2}$ 
von der Oberfl"ache eines kugelf"ormigen homogenen K"orpers $K$ mit 
Radius $r_1 = 1$ und Masse $M = 2$ bis zu einer Entfernung $r_2 = 4$ zu 
bewegen (alle L"angen beziehen sich auf den Mittelpunkt des K"orpers $K$).
Hierbei sind die Masse $m$ und die Gravitationskonstante $\gamma$ 
als gegebene Werte anzunehmen, und der kleine K"orper $k$ wird im Vergleich zum 
K"orper $K$ als punktf"ormig angesehen.

Antwort: \MEquationItem{$W$}{\MLSimplifyQuestion{30}{3/2*gamma*m}{10}{gamma,m}{4}{0}{ILGAMMA}}.
\ \\
\MInputHint{Die Konstanten $m$ und $\gamma$ müssen in der Lösung stehen bleiben, 
für $\gamma$ kann man \texttt{gamma} eingeben.}
\ \\
\begin{MHint}{Lösung}
Die Kraft $F_s$ l"angs des Weges, durch die der kleine K"orper $k$ mit der 
Masse $m$ von der Oberfl"ache des K"orpers $K$ weg bewegt wird, zeigt 
\emph{entgegen} der Gravitationskraft $F$. Somit ist $F_s = -F$.

Die aufzuwendende Arbeit $W$ von $r_1 = 1$ zu $r_2 = 4$ ergibt sich damit zu
\begin{eqnarray*}
W = \int_1^4 F_s(r) \MDwSp r %
 = - \int_1^4 F(r) \MDwSp r %
 & = & -\int_1^4 -\gamma \cdot \frac{2 \cdot m}{r^2} \MDwSp r \\
 & = & \int_1^4 \gamma \cdot \frac{2 \cdot m}{r^2} \MDwSp r \\
 & = & \left[ -\gamma \cdot \frac{2 \cdot m}{r} \right]_{1}^{4} \\
 & = & -\gamma \cdot 2 \cdot m \left(\frac{1}{4} - \frac{1}{1}\right) \\
 & = & \gamma \cdot \frac{3 m}{2} \MDFPeriod %%
\end{eqnarray*}
\end{MHint}
%
\end{MExercise}

\end{MExercises}


\MSubsection{Abschlusstest}
\MLabel{VBKM08_Abschlusstest}


\begin{MTest}{Abschlusstest Kapitel \arabic{section}}
\MDeclareSiteUXID{VBKM08_Abschlusstest}
\begin{MExercise} %Stammfunktionen:
Bestimmen Sie jeweils eine Stammfunktion:
\begin{MExerciseItems}
\item $\displaystyle\int 3 \sqrt{x} \MDwSp x = $%
\MLSimplifyQuestion{26}{2*x^(3/2)}{1}{x}{4}{32}{SIMPLE18}
%\item $\displaystyle\int \left(2 x - \frac{1}{x+\pi}\right) \MD x = $%
%\MSimplifyQuestion{26}{x^2-ln(x+pi)}{1}{x}{20}{32}
\item $\displaystyle\int \left(2 x - \MEU^{x+\pi}\right) \MD x = $%
\MLSimplifyQuestion{26}{x^2-exp(x+pi)}{10}{x}{4}{32}{SIMPLE19}
\end{MExerciseItems}
\jHTMLHinweisEingabeFunktionenExp
\end{MExercise}

%Die Aufgaben in den Abschlusstests sollen sich am "geforderten Mindestniveau"
%orientieren. Deshalb wurde die Aufgabe durch die nachfolgende neue Aufgabe
%ersetzt:
%\begin{MExercise} %Integralbegriff und Eigenschaften
%Die Funktion $f(x) := \frac{1}{x+1}$ ist f"ur $x \geq 0$ 
%streng monoton \MLQuestion{20}{fallend}{IG3}. Somit gilt
%\ifttm
%
%\begin{center}
%$\;\displaystyle\sum_{k=0}^7 \frac{1}{k+1} \cdot (k+1 - k) \;$%
%\MLQuestion{5}{>=}{IG5}%
%$\;\displaystyle\int_0^8 \frac{1}{x+1} \MDwSp x.$
%\end{enter}
%
%\else
%\[
%\sum_{k=0}^7 \frac{1}{k+1} \cdot (k+1 - k) \;\; \MLQuestion{5}{>=}{IG6} \;\; %
%\int_0^8 \frac{1}{x+1} \MDwSp x. %%
%\]
%\fi
%\MInputHint{Erg"anzen Sie den Text zu einer richtigen Aussage. Vergleiche 
%werden mit \texttt{=}, \texttt{<=} oder \texttt{>=} geschrieben.}
%\end{MExercise}

%Neue Aufgabe:
\begin{MExercise} %Integralbegriff und Eigenschaften
Berechnen Sie die Integrale
\ifttm

\begin{center}
$\displaystyle\int_{1}^{\MEU} \frac{1}{2 x} \MDwSp x = $%
\MLParsedQuestion{10}{1/2}{4}{IGEx1237}
und
$\displaystyle\int_{5}^{8} \frac{6}{x-4} \MDwSp x = $%
\MLParsedQuestion{10}{12*ln(2)}{4}{IGEx1238}
\end{center}

\else
\[
\int_{1}^{\MEU} \frac{1}{2 x} \MDwSp x = %
\MLParsedQuestion{10}{1/2}{4}{IGEx1237}
\qquad \text{und} \qquad
\int_{5}^{8} \frac{6}{x-4} \MDwSp x = %
\MLParsedQuestion{10}{12*ln(2)}{4}{IGEx1238}
\]
\fi
\end{MExercise}


\begin{MExercise} %Berechnung bestimmter Integrale
Berechnen Sie die Integrale:
\ifttm

\begin{center}
$\displaystyle\int_{0}^{3} x \cdot \sqrt{x+1} \MDwSp x = $%
\MLParsedQuestion{10}{116/15}{4}{IGEx1239} und 
$\displaystyle\int_{\pi}^{\frac{3\pi}{4}} 5 \sin(4 x - 3 \pi) \MDwSp x = $%
\MLParsedQuestion{10}{-5/2}{4}{IGEx1240}
\end{center}

\else
\[
\int_{0}^{3} x \cdot \sqrt{x+1} \MDwSp x = %
\MLParsedQuestion{10}{116/15}{4}{IGEx1239}
\qquad \text{und} \qquad
\int_{\pi}^{\frac{3\pi}{4}} 5 \sin(4 x - 3 \pi) \MDwSp x = %
\MLParsedQuestion{10}{-5/2}{4}{IGEx1240}
\]
\fi
\end{MExercise}


\begin{MExercise} %Eigenschaften
Es gilt:
\ifttm

\begin{center}
$\displaystyle 2 \int_{a}^{4} |x^3| \MDwSp x %
 = \int_{-4}^{4} |x^3| \MDwSp x \;$\MLQuestion{5}{>=}{IG9}%
$\;\left| \int_{-4}^{4} x^3 \MDwSp x \right|$ %%
\end{center}
f"ur $a = $\MLParsedQuestion{5}{0}{4}{IG10}.

\else
\[
2 \int_{\MLParsedQuestion{4}{0}{4}{IG44}}^{4} |x^3| \MDwSp x %
%\MQuestion{5}{=}%
 = \int_{-4}^{4} |x^3| \MDwSp x %
\;\; \MLQuestion{5}{>=}{IG11} \;\; %
\left| \int_{-4}^{4} x^3 \MDwSp x \right| %%
\]
%\qquad \text{und} \qquad
%\[
%\int_{-a}^{a} \tan(x) \MDwSp x = \MParsedQuestion{5}{0}{5} %%
%\] 
\fi
\MInputHint{Erg"anzen Sie den Text zu einer richtigen Aussage. Vergleiche 
werden mit \texttt{=}, \texttt{<=} oder \texttt{>=} geschrieben.}
\end{MExercise}


\begin{MExercise} %Anwendung: Fl"achenberechung
Berechnen Sie den Inhalt $I_A$ der Fl"ache $A$, die durch die Graphen der 
beiden Funktionen
%$f: [-3; 2] \rightarrow \R, x \Mmapsto x^2$ und 
%$g: [-3; 2] \rightarrow \R, x \Mmapsto 6 - x$ eingeschlossen wird.
$f$ und $g$ auf $[-3\MIntvlSep  2]$ mit $f(x) = x^2$ und $g(x) = 6 - x$ 
eingeschlossen wird.

Antwort: $I_A = $\MLParsedQuestion{10}{125/6}{4}{IG45}
\end{MExercise}

\begin{MExercise} %Stammfunktionen: Gemeinsame Aufgabe mit OMB+
Es ist eine Stammfunktion $F$ der Funktion $f$ gegeben, und eine 
Stammfunktion $G$ von $g$. Weiter ist eine Funktion $\Mid$ mit 
$\Mid(x) = x$ gegeben.

Welche der folgenden Aussagen gelten stets (wenn die jeweiligen 
Verkn"upfungen m"oglich sind)?

\ifttm
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
%\begin{tabular}[t]{lcc}
%Aussage: & richtig: & falsch: \\
 richtig: & falsch: & Aussage: \\
 \MCheckbox{0}{M08C01a} & \MCheckbox{1}{M08C01b} &
$\Mid \cdot F$ ist eine Stammfunktion von $\Mid \cdot f$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C01a} & \MCheckbox{1}{M08C01b} \\
%
 \MCheckbox{0}{M08C02a} & \MCheckbox{1}{M08C02b} &
$F \circ G$ ist eine Stammfunktion von $f \circ g$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C02a} & \MCheckbox{1}{M08C02b} \\
%
 \MCheckbox{1}{M08C03a} & \MCheckbox{0}{M08C03b} &
$F - G$ ist eine Stammfunktion von $f - g$? \\
% & \MCheckbox{1}{M08C03a} & \MCheckbox{0}{M08C03b} \\
%
 \MCheckbox{0}{M08C04a} & \MCheckbox{1}{M08C04b} &
$F / G$ ist eine Stammfunktion von $f / g$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C04a} & \MCheckbox{1}{M08C04b} \\
%
 \MCheckbox{0}{M08C05a} & \MCheckbox{1}{M08C05b} &
$F \cdot G$ ist eine Stammfunktion von $f \cdot g$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C05a} & \MCheckbox{1}{M08C05b} \\
%
 \MCheckbox{1}{M08C06a} & \MCheckbox{0}{M08C06b} &
$-20 \cdot F$ ist eine Stammfunktion von $-20 \cdot f$? %
% & \MCheckbox{1}{M08C06a} & \MCheckbox{0}{M08C06b} %%
%
\ \\
\hline
\end{tabular}
\else
\begin{tabular}[t]{ccl}
%\begin{tabular}[t]{lcc}
%Aussage: & richtig: & falsch: \\
 richtig: & falsch: & Aussage: \\
 \MCheckbox{0}{M08C01a} & \MCheckbox{1}{M08C01b} &
$\Mid \cdot F$ ist eine Stammfunktion von $\Mid \cdot f$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C01a} & \MCheckbox{1}{M08C01b} \\
%
 \MCheckbox{0}{M08C02a} & \MCheckbox{1}{M08C02b} &
$F \circ G$ ist eine Stammfunktion von $f \circ g$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C02a} & \MCheckbox{1}{M08C02b} \\
%
 \MCheckbox{1}{M08C03a} & \MCheckbox{0}{M08C03b} &
$F - G$ ist eine Stammfunktion von $f - g$? \\
% & \MCheckbox{1}{M08C03a} & \MCheckbox{0}{M08C03b} \\
%
 \MCheckbox{0}{M08C04a} & \MCheckbox{1}{M08C04b} &
$F / G$ ist eine Stammfunktion von $f / g$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C04a} & \MCheckbox{1}{M08C04b} \\
%
 \MCheckbox{0}{M08C05a} & \MCheckbox{1}{M08C05b} &
$F \cdot G$ ist eine Stammfunktion von $f \cdot g$? \\
% & \MCheckbox{0}{M08C05a} & \MCheckbox{1}{M08C05b} \\
%
 \MCheckbox{1}{M08C06a} & \MCheckbox{0}{M08C06b} &
$-20 \cdot F$ ist eine Stammfunktion von $-20 \cdot f$? %
% & \MCheckbox{1}{M08C06a} & \MCheckbox{0}{M08C06b} %%
%
\end{tabular}
\fi
\end{MExercise}
\end{MTest}

\clearpage
\MPrintIndex

\end{document}

%Dateiende.

