\ifttm
\MSetSubject{\MINTPhysics}
\MSubject{Standortbeschreibung}
\MSection{Karlsruher Institut für Technologie}

\begin{MSectionStart}
\MLabel{L_LOCATION}
\MDeclareSiteUXID{LOCATION_KIT_START}
Auf den folgenden Seiten finden sich
\begin{itemize}
\item{die Beschreibung des Karlsruher Institut für Technologie,}
\item{die Angebote des MINT-Kollegs Baden-Württemberg für Studieninteressierte vor Ort.}
\end{itemize}
\end{MSectionStart}

\MSubsection{Das Karlsruher Institut für Technologie}

\begin{MXContent}{Karlsruher Institut für Technologie}{KIT}{STD}
\MGlobalLocationTag
Das \MExtLink{http://www.kit.edu}{Karlsruher Institut für Technologie} 
ist am 1. Oktober 2009 durch den Zusammenschluss des Forschungszentrums Karlsruhe und der Universität Karlsruhe entstanden.
Das KIT vereint die Aufgaben einer Universität des Landes Baden-Württemberg und einer Forschungseinrichtung der Helmholtz-Gemeinschaft in Forschung, Lehre und Innovation.
Der Zusammenschluss zum KIT stellt die konsequente Fortführung einer über Jahre andauernden engen Zusammenarbeit zweier
traditionsreicher Forschungs- und Lehrinstitutionen dar. Die Universität Karlsruhe, 1825 als Polytechnische Hochschule entstanden, entwickelte sich
zu einer modernen Stätte der natur-, ingenieur-, wirtschafts-, sozial- und geisteswissenschaftlichen Forschung und Lehre mit elf Fakultäten.

\ \\ \ \\
Das KIT bietet folgende MINT-Bachelorstudiengänge an:
\begin{itemize}
\item{Angewandte Geowissenschaften}
\item{Architektur}
\item{Bauingenieurwesen}
\item{Bioingenieurwesen}
\item{Biologie}
\item{Chemie}
\item{Chemieingenieurwesen und Verfahrenstechnik}
\item{Chemische Biologie}
\item{Elektrotechnik und Informationstechnik}
\item{Geodäsie und Geoinformatik}
\item{Geoökologie}
\item{Geophysik}
\item{Informatik}
\item{Informationswirtschaft}
\item{Ingenieurpädagogik Bautechnik}
\item{Ingenieurpädagogik Elektrotechnik}
\item{Ingenieurpädagogik Metalltechnik}
\item{Lebensmittelchemie}
\item{Maschinenbau}
\item{Materialwissenschaft und Werkstofftechnik}
\item{Mathematik}
\item{Mechanical Engineering}
\item{Mechatronik und Informationstechnik}
\item{Meteorologie}
\item{Physik}
\item{Technische Volkswirtschaftslehre}
\item{Wirtschaftsingenieurwesen}
\item{Wissenschaft - Medien - Kommunikation}
\end{itemize}

Für diese Studiengänge stehen für Studieninteressierte die Vorbereitungsangebote des \MExtLink{http://www.mint-kolleg.de}{MINT-Kollegs Baden-Württemberg} zur Verfügung.
\end{MXContent}

\begin{MXContent}{MINT-Kolleg}{MINT-Kolleg}{STD}

Als zentrale wissenschaftliche Einrichtung am KIT unterstützt das MINT-Kolleg seit dem Wintersemester 2011/2012 Studieninteressierte und Studierende
in den ersten Fachsemestern mit einem zusätzlichen Lehrangebot in den MINT-Fächern (Mathematik, Informatik, Naturwissenschaft und Technik).
Ziel ist es, den Übergang von der Schule an die Hochschule zu erleichtern, Studienanfänger auf die besonderen Anforderungen eines technischen bzw.
natur- und ingenieurwissenschaftlichen Studiums vorzubereiten und somit ihren persönlichen Studienerfolg zu optimieren.

Mit dem individuell gestaltbaren Kursangebot des MINT-Kollegs können Sie in der Studieneingangsphase Ihre Kenntnisse in den MINT-Fächern auffrischen und festigen.
Unser Ziel ist es, Sie in der Studieneingangsphase zu unterstützen - für ein erfolgreiches Studium.

Genauere Informationen finden sich \MExtLink{http://www.mint-kolleg.kit.edu/studienvorbereitung.php}{hier}.

Vor Beginn des Wintersemesters wird ein Präsenzvorkurs Mathematik angeboten, der unabhängig von der Teilnahme am Onlinekurs belegt werden kann.

\end{MXContent}


\fi
